[{"OGD_dataquality":"\n","OGD_firstPub":1716854400.0,"ACTDATE":1717372800.0,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"gud_ds_altersbefragung","description":"Daten zur erstmals durchgef\u00fchrten, repr\u00e4sentativen Altersbefragung 2023 in der Stadt Z\u00fcrich. \n\nIm Rahmen der \u00abAltersstrategie 2035\u00bb f\u00fchrte die Stadt Z\u00fcrich eine repr\u00e4sentative Befragung der Bev\u00f6lkerung ab 65 Jahren der Stadt durch. Ziel der Befragung war mehr \u00fcber die Lebensumst\u00e4nde, Bed\u00fcrfnisse und Meinungen der \u00e4lteren Einwohner*innen der Stadt Z\u00fcrich zu erfahren.\n","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**Bericht zur Befragung:**\n\nDer Bericht zur Altersbefragung und ihren Ergebnissen steht zum Download zur Verf\u00fcgung unter folgendem Link: https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/gud\/de\/index\/departement\/strategie_politik\/alterspolitik-2035\/teilhaben-helfen-mitgestalten\/altersmonitoring.html\n\n\n**Informationen \u00fcber die Befragung:**\n\nDie Befragung wurde vom unabh\u00e4ngigen Institut DemoSCOPE im Sommer 2023 durchgef\u00fchrt und von der Hochschule f\u00fcr soziale Arbeit der Fachhochschule Nordwestschweiz in Zusammenarbeit mit der Stadt Z\u00fcrich ausgewertet.\n\n**Konzept und Methodik der Befragung (2023):**\n\nDie Altersbefragung der Stadt Z\u00fcrich wurde erstmalig im Sommer 2023 durchgef\u00fchrt. Die Erhebung ist als Personenbefragung konzipiert, bestehend aus zwei Komponenten: einem allgemeinen Fragenteil, der bei k\u00fcnftigen Erhebungen wiederholt werden soll, sowie einem Fragenteil, der jeweils ein Fokusthema beleuchtet. In der ersten Befragung liegt der Fokus auf dem Zugang der \u00e4lteren Bewohner*innen zu neuen Technologien und der zunehmenden Digitalisierung.\n\nDie vorliegende Befragung wurde in einem Methoden-Mix konzipiert, um m\u00f6glichst vielen Personen die Teilnahme zu erm\u00f6glichen. Dies bedeutet, dass die Untersuchung haupts\u00e4chlich als Papierbefragung (schriftliche Frageb\u00f6gen) stattgefunden hat, die durch eine alternative Teilnahme per Onlinefragebogen erg\u00e4nzt wurde. Zudem konnten bei Bedarf auch telefonische Interviews gef\u00fchrt werden. Die Mehrheit der Befragten (88 %) f\u00fcllte einen Papierfragebogen aus; 12 % nahmen via Onlinefragebogen teil, und 3 Personen w\u00fcnschten eine Teilnahme via Telefoninterview.\n\n**Grundgesamtheit, Stichprobe und R\u00fccklauf:**\n\nDie Grundgesamtheit der Altersbefragung umfasst alle Personen ab 65 Jahren, die in der Stadt Z\u00fcrich wohnhaft sind. Aus dieser Grundgesamtheit wurde f\u00fcr die Erhebung \u2013 auf der Grundlage von Personen- und Adressdaten aus dem Einwohnerregister der Stadt Z\u00fcrich \u2013 eine Zufallsstichprobe gezogen. Es konnten insgesamt 2499 Personen ab 65 Jahren befragt werden.\n\n**Weitere Informationen zur Altersstrategie:**\n\nDie \u00abAltersstrategie 2035\u00bb der Stadt Z\u00fcrich und der dazugeh\u00f6rige Massnahmenkatalog sind online abrufbar: https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/gud\/de\/index\/departement\/strategie_politik\/alterspolitik-2035.html\n\n","temporalStart":1688342400.0,"temporalEnd":1693094400.0,"label":"Daten zur Altersbefragung 2023 der Stadt Z\u00fcrich","accrualPeriodicity":"sporadisch oder unregelmaessig","OGD_dataProvider":"Departementssekretariat, Gesundheits- und Umweltdepartement","DCAT":[{"group":"bevolkerung"},{"group":"freizeit"},{"group":"gesundheit"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"F01\",\"attr_descr\":\"F01: Wohlbefinden in der Stadt Z\\u00fcrich\",\"attr_tech\":\"F01\"},{\"attr_spoken\":\"F03\",\"attr_descr\":\"F03: Wohnform\",\"attr_tech\":\"F03\"},{\"attr_spoken\":\"F06\",\"attr_descr\":\"F06: Hindernisfreies Wohnen\",\"attr_tech\":\"F06\"},{\"attr_spoken\":\"F0701\",\"attr_descr\":\"F07.1: Zufriedenheit mit der Wohnsituation - Alles in allem mit Ihrer Wohnung\\\/Ihrem Haus\",\"attr_tech\":\"F0701\"},{\"attr_spoken\":\"F0702\",\"attr_descr\":\"F07.2: Zufriedenheit mit der Wohnsituation - Alles in allem mit Ihrer unmittelbaren Wohnumgebung (Quartier)\",\"attr_tech\":\"F0702\"},{\"attr_spoken\":\"F0703\",\"attr_descr\":\"F07.3: Zufriedenheit mit der Wohnsituation - Mit dem Mietzins, den Sie zahlen\",\"attr_tech\":\"F0703\"},{\"attr_spoken\":\"F0704\",\"attr_descr\":\"F07.4: Zufriedenheit mit der Wohnsituation - Mit der Gr\\u00f6sse der Wohnung\\\/des Hauses\",\"attr_tech\":\"F0704\"},{\"attr_spoken\":\"F0901\",\"attr_descr\":\"F09.1: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - Nachbarschaftskontakte\",\"attr_tech\":\"F0901\"},{\"attr_spoken\":\"F0902\",\"attr_descr\":\"F09.2: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - Einkaufsm\\u00f6glichkeiten in der N\\u00e4he\",\"attr_tech\":\"F0902\"},{\"attr_spoken\":\"F0903\",\"attr_descr\":\"F09.3: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - M\\u00f6glichkeiten der Freizeitgestaltung\",\"attr_tech\":\"F0903\"},{\"attr_spoken\":\"F0904\",\"attr_descr\":\"F09.4: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - Angebote an Restaurants und Caf\\u00e9s\",\"attr_tech\":\"F0904\"},{\"attr_spoken\":\"F0905\",\"attr_descr\":\"F09.5: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - N\\u00e4he zum \\u00f6ffentlichen Verkehr\",\"attr_tech\":\"F0905\"},{\"attr_spoken\":\"F0906\",\"attr_descr\":\"F09.6: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - Erreichbarkeit von Arztpraxen und Apotheken im Quartier\",\"attr_tech\":\"F0906\"},{\"attr_spoken\":\"F0907\",\"attr_descr\":\"F09.7: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - \\u00d6ffentlicher Gr\\u00fcnraum in Ihrem Quartier, z.B. Parks, Wiesen\",\"attr_tech\":\"F0907\"},{\"attr_spoken\":\"F0908\",\"attr_descr\":\"F09.8: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - Sauberkeit in Ihrem Quartier\",\"attr_tech\":\"F0908\"},{\"attr_spoken\":\"F0909\",\"attr_descr\":\"F09.9: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - \\u00d6ffentliche Sicherheit in Ihrem Quartier\",\"attr_tech\":\"F0909\"},{\"attr_spoken\":\"F0910\",\"attr_descr\":\"F09.10: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - Ruhe in Ihrem Quartier\",\"attr_tech\":\"F0910\"},{\"attr_spoken\":\"F0911\",\"attr_descr\":\"F09.11: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - Sitzgelegenheiten f\\u00fcr Pausen beim Spazierengehen\",\"attr_tech\":\"F0911\"},{\"attr_spoken\":\"F0912\",\"attr_descr\":\"F09.12: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - M\\u00f6glichkeiten, Ihre Anliegen bzgl. des Quartiers einzubringen\",\"attr_tech\":\"F0912\"},{\"attr_spoken\":\"F0913\",\"attr_descr\":\"F09.13: Zufriedenheit mit Quartierangeboten - Angebote f\\u00fcr \\u00e4ltere Menschen im Quartier\",\"attr_tech\":\"F0913\"},{\"attr_spoken\":\"F10\",\"attr_descr\":\"F10: Alles vorhanden im Quartier\",\"attr_tech\":\"F10\"},{\"attr_spoken\":\"F11_1\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Poststelle\",\"attr_tech\":\"F11_1\"},{\"attr_spoken\":\"F11_2\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Einkaufsm\\u00f6glichkeiten\",\"attr_tech\":\"F11_2\"},{\"attr_spoken\":\"F11_3\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Restaurant\\\/Kaffees\",\"attr_tech\":\"F11_3\"},{\"attr_spoken\":\"F11_4\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Ticketverkauf \\u00d6V\",\"attr_tech\":\"F11_4\"},{\"attr_spoken\":\"F11_5\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Sitzgelegenheiten\",\"attr_tech\":\"F11_5\"},{\"attr_spoken\":\"F11_6\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Alterswohnungen\",\"attr_tech\":\"F11_6\"},{\"attr_spoken\":\"F11_7\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - \\u00dcberwachung\\\/Polizeipr\\u00e4senz\",\"attr_tech\":\"F11_7\"},{\"attr_spoken\":\"F11_8\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Parkanlage\\\/Gr\\u00fcnfl\\u00e4chen\",\"attr_tech\":\"F11_8\"},{\"attr_spoken\":\"F11_9\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Parkm\\u00f6glichkeiten\",\"attr_tech\":\"F11_9\"},{\"attr_spoken\":\"F11_10\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - \\u00d6V-Haltestelle\",\"attr_tech\":\"F11_10\"},{\"attr_spoken\":\"F11_11\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Medizinische Versorgung\",\"attr_tech\":\"F11_11\"},{\"attr_spoken\":\"F11_12\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Treffpunkte\",\"attr_tech\":\"F11_12\"},{\"attr_spoken\":\"F11_13\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Anderes\",\"attr_tech\":\"F11_13\"},{\"attr_spoken\":\"F11_14\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Weiss nicht\",\"attr_tech\":\"F11_14\"},{\"attr_spoken\":\"F11_15\",\"attr_descr\":\"F11: Nicht alles vorhanden im Quartier - Keine Angabe\",\"attr_tech\":\"F11_15\"},{\"attr_spoken\":\"F1201\",\"attr_descr\":\"F12.1: Kontakth\\u00e4ufigkeit - Eigene\\\/s Kind(er)\",\"attr_tech\":\"F1201\"},{\"attr_spoken\":\"F1202\",\"attr_descr\":\"F12.2: Kontakth\\u00e4ufigkeit - Enkelkind(er)\",\"attr_tech\":\"F1202\"},{\"attr_spoken\":\"F1203\",\"attr_descr\":\"F12.3: Kontakth\\u00e4ufigkeit - Eltern\\\/Elternteil\",\"attr_tech\":\"F1203\"},{\"attr_spoken\":\"F1204\",\"attr_descr\":\"F12.4: Kontakth\\u00e4ufigkeit - Geschwister oder andere Familienangeh\\u00f6rige\",\"attr_tech\":\"F1204\"},{\"attr_spoken\":\"F1205\",\"attr_descr\":\"F12.5: Kontakth\\u00e4ufigkeit - Freunde und Bekannte\",\"attr_tech\":\"F1205\"},{\"attr_spoken\":\"F1206\",\"attr_descr\":\"F12.6: Kontakth\\u00e4ufigkeit - Nachbarn\",\"attr_tech\":\"F1206\"},{\"attr_spoken\":\"F1301\",\"attr_descr\":\"F13.1: Gegenseitige Hilfen - Eigene\\\/s Kind(er)\",\"attr_tech\":\"F1301\"},{\"attr_spoken\":\"F1302\",\"attr_descr\":\"F13.2: Gegenseitige Hilfen - Enkelkind(er)\",\"attr_tech\":\"F1302\"},{\"attr_spoken\":\"F1303\",\"attr_descr\":\"F13.3: Gegenseitige Hilfen - Eltern\\\/Elternteil\",\"attr_tech\":\"F1303\"},{\"attr_spoken\":\"F1304\",\"attr_descr\":\"F13.4: Gegenseitige Hilfen - Geschwister oder andere Familienangeh\\u00f6rige\",\"attr_tech\":\"F1304\"},{\"attr_spoken\":\"F1305\",\"attr_descr\":\"F13.5: Gegenseitige Hilfen - Freunde und Bekannte\",\"attr_tech\":\"F1305\"},{\"attr_spoken\":\"F1306\",\"attr_descr\":\"F13.6: Gegenseitige Hilfen - Nachbarn\",\"attr_tech\":\"F1306\"},{\"attr_spoken\":\"F1401\",\"attr_descr\":\"F14.1: Gegebene Hilfe - Eigene\\\/s Kind(er)\",\"attr_tech\":\"F1401\"},{\"attr_spoken\":\"F1402\",\"attr_descr\":\"F14.2: Gegebene Hilfe - Enkelkind(er)\",\"attr_tech\":\"F1402\"},{\"attr_spoken\":\"F1403\",\"attr_descr\":\"F14.3: Gegebene Hilfe - Eltern\\\/Elternteil\",\"attr_tech\":\"F1403\"},{\"attr_spoken\":\"F1404\",\"attr_descr\":\"F14.4: Gegebene Hilfe - Geschwister oder andere Familienangeh\\u00f6rige\",\"attr_tech\":\"F1404\"},{\"attr_spoken\":\"F1405\",\"attr_descr\":\"F14.5: Gegebene Hilfe - Freunde und Bekannte\",\"attr_tech\":\"F1405\"},{\"attr_spoken\":\"F1406\",\"attr_descr\":\"F14.6: Gegebene Hilfe - Nachbarn\",\"attr_tech\":\"F1406\"},{\"attr_spoken\":\"F15\",\"attr_descr\":\"F15: Einsamkeit\",\"attr_tech\":\"F15\"},{\"attr_spoken\":\"F16\",\"attr_descr\":\"F16: Haustiere\",\"attr_tech\":\"F16\"},{\"attr_spoken\":\"F17_1\",\"attr_descr\":\"F17: Bedarfe an Kontakte - Vermehrte pers\\u00f6nliche Kontakte\\\/Besuche\",\"attr_tech\":\"F17_1\"},{\"attr_spoken\":\"F17_2\",\"attr_descr\":\"F17: Bedarfe an Kontakte - Vermehrte Handreichungen von Nachbarn\",\"attr_tech\":\"F17_2\"},{\"attr_spoken\":\"F17_3\",\"attr_descr\":\"F17: Bedarfe an Kontakte - Vermehrter Einsatz einer Haushaltshilfe\",\"attr_tech\":\"F17_3\"},{\"attr_spoken\":\"F17_4\",\"attr_descr\":\"F17: Bedarfe an Kontakte - Vermehrte Hilfeleistungen von Familienangeh\\u00f6rigen\",\"attr_tech\":\"F17_4\"},{\"attr_spoken\":\"F17_5\",\"attr_descr\":\"F17: Bedarfe an Kontakte - Nichts von den oben genannten Punkten\",\"attr_tech\":\"F17_5\"},{\"attr_spoken\":\"F17_6\",\"attr_descr\":\"F17: Bedarfe an Kontakte - Weiss nicht\",\"attr_tech\":\"F17_6\"},{\"attr_spoken\":\"F17_7\",\"attr_descr\":\"F17: Bedarfe an Kontakte - Keine Angabe\",\"attr_tech\":\"F17_7\"},{\"attr_spoken\":\"F1801\",\"attr_descr\":\"F18.1: Teilhabe am gesellschaftlichen Leben und wahrgenommene Autonomie - Ich f\\u00fchle mich im sozialen Umfeld ausserhalb meiner Familie gut eingebunden\",\"attr_tech\":\"F1801\"},{\"attr_spoken\":\"F1802\",\"attr_descr\":\"F18.2: Teilhabe am gesellschaftlichen Leben und wahrgenommene Autonomie - Ich komme im Alter gut allein zurecht\",\"attr_tech\":\"F1802\"},{\"attr_spoken\":\"F1803\",\"attr_descr\":\"F18.3: Teilhabe am gesellschaftlichen Leben und wahrgenommene Autonomie - Ich gestalte mein Leben nach meinen eigenen Vorstellungen\",\"attr_tech\":\"F1803\"},{\"attr_spoken\":\"F19_1\",\"attr_descr\":\"F19: Pflegebed\\u00fcrftigkeit - Ich selbst\",\"attr_tech\":\"F19_1\"},{\"attr_spoken\":\"F19_2\",\"attr_descr\":\"F19: Pflegebed\\u00fcrftigkeit - Meine Partnerin\\\/Mein Partner\",\"attr_tech\":\"F19_2\"},{\"attr_spoken\":\"F19_3\",\"attr_descr\":\"F19: Pflegebed\\u00fcrftigkeit - Jemand anderes im Haushalt\",\"attr_tech\":\"F19_3\"},{\"attr_spoken\":\"F19_4\",\"attr_descr\":\"F19: Pflegebed\\u00fcrftigkeit - Niemand\",\"attr_tech\":\"F19_4\"},{\"attr_spoken\":\"F19_5\",\"attr_descr\":\"F19: Pflegebed\\u00fcrftigkeit - Weiss nicht\",\"attr_tech\":\"F19_5\"},{\"attr_spoken\":\"F19_6\",\"attr_descr\":\"F19: Pflegebed\\u00fcrftigkeit - Keine Angabe\",\"attr_tech\":\"F19_6\"},{\"attr_spoken\":\"F20_1\",\"attr_descr\":\"F20: Dienstleistungen (organisierte Hilfe) - Pflegedienst (Spitex)\",\"attr_tech\":\"F20_1\"},{\"attr_spoken\":\"F20_2\",\"attr_descr\":\"F20: Dienstleistungen (organisierte Hilfe) - Hauswirtschaftshilfe (Reinigung, W\\u00e4sche, usw.)\",\"attr_tech\":\"F20_2\"},{\"attr_spoken\":\"F20_3\",\"attr_descr\":\"F20: Dienstleistungen (organisierte Hilfe) - Mahlzeitdienst (Essen auf R\\u00e4dern)\",\"attr_tech\":\"F20_3\"},{\"attr_spoken\":\"F20_4\",\"attr_descr\":\"F20: Dienstleistungen (organisierte Hilfe) - Fahrdienste\",\"attr_tech\":\"F20_4\"},{\"attr_spoken\":\"F20_5\",\"attr_descr\":\"F20: Dienstleistungen (organisierte Hilfe) - Tagesbetreuung (Tageszentrum)\",\"attr_tech\":\"F20_5\"},{\"attr_spoken\":\"F20_6\",\"attr_descr\":\"F20: Dienstleistungen (organisierte Hilfe) - Ambulante Betreuung zuhause\",\"attr_tech\":\"F20_6\"},{\"attr_spoken\":\"F20_7\",\"attr_descr\":\"F20: Dienstleistungen (organisierte Hilfe) - Nutze nichts davon\",\"attr_tech\":\"F20_7\"},{\"attr_spoken\":\"F20_8\",\"attr_descr\":\"F20: Dienstleistungen (organisierte Hilfe) - Weiss nicht\",\"attr_tech\":\"F20_8\"},{\"attr_spoken\":\"F20_9\",\"attr_descr\":\"F20: Dienstleistungen (organisierte Hilfe) - Keine Angabe\",\"attr_tech\":\"F20_9\"},{\"attr_spoken\":\"F21\",\"attr_descr\":\"F21: Subjektive Gesundheit\",\"attr_tech\":\"F21\"},{\"attr_spoken\":\"F2201\",\"attr_descr\":\"F22.1: Subjektive Lebenssituation - Ihr aktuelles Leben, alles in allem\",\"attr_tech\":\"F2201\"},{\"attr_spoken\":\"F2202\",\"attr_descr\":\"F22.2: Subjektive Lebenssituation - Ihre Alltagsmobilit\\u00e4t\",\"attr_tech\":\"F2202\"},{\"attr_spoken\":\"F2203\",\"attr_descr\":\"F22.3: Subjektive Lebenssituation - Ihre sozialen Kontakte\",\"attr_tech\":\"F2203\"},{\"attr_spoken\":\"F2204\",\"attr_descr\":\"F22.4: Subjektive Lebenssituation - Ihre finanzielle Situation\",\"attr_tech\":\"F2204\"},{\"attr_spoken\":\"F23\",\"attr_descr\":\"F23: Gesundheitsversorgung\",\"attr_tech\":\"F23\"},{\"attr_spoken\":\"F24\",\"attr_descr\":\"F24: Betreuung von Person mit Demenz\",\"attr_tech\":\"F24\"},{\"attr_spoken\":\"F25_1\",\"attr_descr\":\"F25: Betreuung von Person mit Demenz - Wer? - Eltern\\\/Schwiegereltern\",\"attr_tech\":\"F25_1\"},{\"attr_spoken\":\"F25_2\",\"attr_descr\":\"F25: Betreuung von Person mit Demenz - Wer? - Partner\\\/in\",\"attr_tech\":\"F25_2\"},{\"attr_spoken\":\"F25_3\",\"attr_descr\":\"F25: Betreuung von Person mit Demenz - Wer? - Geschwister\",\"attr_tech\":\"F25_3\"},{\"attr_spoken\":\"F25_4\",\"attr_descr\":\"F25: Betreuung von Person mit Demenz - Wer? - Weitere Verwandte\",\"attr_tech\":\"F25_4\"},{\"attr_spoken\":\"F25_5\",\"attr_descr\":\"F25: Betreuung von Person mit Demenz - Wer? - Freunde oder Bekannte\",\"attr_tech\":\"F25_5\"},{\"attr_spoken\":\"F25_6\",\"attr_descr\":\"F25: Betreuung von Person mit Demenz - Wer? - Sonstige\",\"attr_tech\":\"F25_6\"},{\"attr_spoken\":\"F25_7\",\"attr_descr\":\"F25: Betreuung von Person mit Demenz - Wer? - Weiss nicht\",\"attr_tech\":\"F25_7\"},{\"attr_spoken\":\"F25_8\",\"attr_descr\":\"F25: Betreuung von Person mit Demenz - Wer? - Keine Angabe\",\"attr_tech\":\"F25_8\"},{\"attr_spoken\":\"F26\",\"attr_descr\":\"F26: Zufriedenheit Betreuungst\\u00e4tigkeit\",\"attr_tech\":\"F26\"},{\"attr_spoken\":\"F27\",\"attr_descr\":\"F27: Unterst\\u00fctzung von betreuenden Angeh\\u00f6rigen\",\"attr_tech\":\"F27\"},{\"attr_spoken\":\"F28\",\"attr_descr\":\"F28: Freiwillige T\\u00e4tigkeiten jetzt\",\"attr_tech\":\"F28\"},{\"attr_spoken\":\"F29\",\"attr_descr\":\"F29: Freiwillige T\\u00e4tigkeiten Zukunft\",\"attr_tech\":\"F29\"},{\"attr_spoken\":\"F3001\",\"attr_descr\":\"F30.1: H\\u00e4ufigkeit der Alltagsaktivit\\u00e4ten - Sich bewegen \\\/ Sport treiben (mehr als 15 Minuten)\",\"attr_tech\":\"F3001\"},{\"attr_spoken\":\"F3002\",\"attr_descr\":\"F30.2: H\\u00e4ufigkeit der Alltagsaktivit\\u00e4ten - Kulturelle Veranstaltungen (z.B. Theater, Kino, Konzerte) besuchen\",\"attr_tech\":\"F3002\"},{\"attr_spoken\":\"F3003\",\"attr_descr\":\"F30.3: H\\u00e4ufigkeit der Alltagsaktivit\\u00e4ten - Bildungs- oder Weiterbildungsangebote nutzen\",\"attr_tech\":\"F3003\"},{\"attr_spoken\":\"F3004\",\"attr_descr\":\"F30.4: H\\u00e4ufigkeit der Alltagsaktivit\\u00e4ten - Treffen mit engen Freunden\",\"attr_tech\":\"F3004\"},{\"attr_spoken\":\"F3005\",\"attr_descr\":\"F30.5: H\\u00e4ufigkeit der Alltagsaktivit\\u00e4ten - Kurzausfl\\u00fcge\",\"attr_tech\":\"F3005\"},{\"attr_spoken\":\"F3006\",\"attr_descr\":\"F30.6: H\\u00e4ufigkeit der Alltagsaktivit\\u00e4ten - Handwerken, Gestalten oder Gartenarbeit\",\"attr_tech\":\"F3006\"},{\"attr_spoken\":\"F3007\",\"attr_descr\":\"F30.7: H\\u00e4ufigkeit der Alltagsaktivit\\u00e4ten - Nutzen von Angeboten der Kirche (oder anderer Religionsgemeinschaften)\",\"attr_tech\":\"F3007\"},{\"attr_spoken\":\"F3101\",\"attr_descr\":\"F31.1: Kenntnis und Nutzung - Fachstelle Z\\u00fcrich im Alter (fr\\u00fcher: Beratungsstelle Wohnen im Alter und Pr\\u00e4ventive Beratung im Alter)\",\"attr_tech\":\"F3101\"},{\"attr_spoken\":\"F3102\",\"attr_descr\":\"F31.2: Kenntnis und Nutzung - Webseite \\u00abZ\\u00fcrich im Alter\\u00bb (fr\\u00fcher: \\u00abZueri60plus\\u00bb)\",\"attr_tech\":\"F3102\"},{\"attr_spoken\":\"F3103\",\"attr_descr\":\"F31.3: Kenntnis und Nutzung - Pro Senectute (Stadt Z\\u00fcrich)\",\"attr_tech\":\"F3103\"},{\"attr_spoken\":\"F3104\",\"attr_descr\":\"F31.4: Kenntnis und Nutzung - Unabh\\u00e4ngige Beschwerdestelle f\\u00fcr das Alter (UBA)\",\"attr_tech\":\"F3104\"},{\"attr_spoken\":\"F3105\",\"attr_descr\":\"F31.5: Kenntnis und Nutzung - Alzheimer Z\\u00fcrich oder Schweiz\",\"attr_tech\":\"F3105\"},{\"attr_spoken\":\"F3106\",\"attr_descr\":\"F31.6: Kenntnis und Nutzung - Pro Infirmis\",\"attr_tech\":\"F3106\"},{\"attr_spoken\":\"F3107\",\"attr_descr\":\"F31.7: Kenntnis und Nutzung - Rheumaliga\",\"attr_tech\":\"F3107\"},{\"attr_spoken\":\"F3108\",\"attr_descr\":\"F31.8: Kenntnis und Nutzung - Krebsliga\",\"attr_tech\":\"F3108\"},{\"attr_spoken\":\"F3109\",\"attr_descr\":\"F31.9: Kenntnis und Nutzung - Parkinsonvereinigung\",\"attr_tech\":\"F3109\"},{\"attr_spoken\":\"F3110\",\"attr_descr\":\"F31.10: Kenntnis und Nutzung - Z\\u00fcrcher Sehhilfe\",\"attr_tech\":\"F3110\"},{\"attr_spoken\":\"F3111\",\"attr_descr\":\"F31.11: Kenntnis und Nutzung - Pro Audito\",\"attr_tech\":\"F3111\"},{\"attr_spoken\":\"F3112\",\"attr_descr\":\"F31.12: Kenntnis und Nutzung - Gerontologische Beratungsstelle SiL\",\"attr_tech\":\"F3112\"},{\"attr_spoken\":\"F3113\",\"attr_descr\":\"F31.13: Kenntnis und Nutzung - HEKS Alter und Migration (AltuM)\",\"attr_tech\":\"F3113\"},{\"attr_spoken\":\"F3114\",\"attr_descr\":\"F31.14: Kenntnis und Nutzung - Rotes Kreuz (SRK) Kanton Z\\u00fcrich\",\"attr_tech\":\"F3114\"},{\"attr_spoken\":\"F3115\",\"attr_descr\":\"F31.15: Kenntnis und Nutzung - Beratungsstelle Leben im Alter (LiA)\",\"attr_tech\":\"F3115\"},{\"attr_spoken\":\"F32\",\"attr_descr\":\"F32: Zufriedenheit mit den Angeboten in der Stadt Z\\u00fcrich f\\u00fcr \\u00e4ltere Menschen\",\"attr_tech\":\"F32\"},{\"attr_spoken\":\"F33_1\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Digitale Produkte \\\/ Digitalisierung\",\"attr_tech\":\"F33_1\"},{\"attr_spoken\":\"F33_2\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Sicherheit (auf der Strasse\\\/dem Trottoir)\",\"attr_tech\":\"F33_2\"},{\"attr_spoken\":\"F33_3\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Altersgerechter \\u00d6V\",\"attr_tech\":\"F33_3\"},{\"attr_spoken\":\"F33_4\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Alters- und Pflegeheim (Qualit\\u00e4t und Angebot)\",\"attr_tech\":\"F33_4\"},{\"attr_spoken\":\"F33_5\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - (Bedienung) VBZ-Automat\",\"attr_tech\":\"F33_5\"},{\"attr_spoken\":\"F33_6\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - (Fehlende) Parkpl\\u00e4tze\",\"attr_tech\":\"F33_6\"},{\"attr_spoken\":\"F33_7\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - (Fehlende) Unterst\\u00fctzung\\\/Pflege f\\u00fcr \\u00e4ltere Leute\",\"attr_tech\":\"F33_7\"},{\"attr_spoken\":\"F33_8\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Vereinsamungen\",\"attr_tech\":\"F33_8\"},{\"attr_spoken\":\"F33_9\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Altersarmut \\\/ Finanzielle Probleme\",\"attr_tech\":\"F33_9\"},{\"attr_spoken\":\"F33_10\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Solidarit\\u00e4t \\\/ Unterst\\u00fctzung zwischen Generationen\",\"attr_tech\":\"F33_10\"},{\"attr_spoken\":\"F33_11\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Wohnungsangebot\",\"attr_tech\":\"F33_11\"},{\"attr_spoken\":\"F33_12\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Bezahlbarkeit der (Alters)Wohnungen\",\"attr_tech\":\"F33_12\"},{\"attr_spoken\":\"F33_13\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Anderes\",\"attr_tech\":\"F33_13\"},{\"attr_spoken\":\"F33_14\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Keine Probleme\",\"attr_tech\":\"F33_14\"},{\"attr_spoken\":\"F33_15\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Weiss nicht\",\"attr_tech\":\"F33_15\"},{\"attr_spoken\":\"F33_16\",\"attr_descr\":\"F33: Probleme der Stadt - Keine Angabe\",\"attr_tech\":\"F33_16\"},{\"attr_spoken\":\"F34_1\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Hilfsbereitschaft \\\/ Hilfe\",\"attr_tech\":\"F34_1\"},{\"attr_spoken\":\"F34_2\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Kulturelle Veranstaltungen\\\/Freizeitangebote\",\"attr_tech\":\"F34_2\"},{\"attr_spoken\":\"F34_3\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Gesundheitsversorgung\",\"attr_tech\":\"F34_3\"},{\"attr_spoken\":\"F34_4\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Angebot an Alters-\\\/Pflegezentren\",\"attr_tech\":\"F34_4\"},{\"attr_spoken\":\"F34_5\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Spitex \\\/ Angebote der Spitex\",\"attr_tech\":\"F34_5\"},{\"attr_spoken\":\"F34_6\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - N\\u00e4he zu Einkaufsgelegenheiten\",\"attr_tech\":\"F34_6\"},{\"attr_spoken\":\"F34_7\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Alles in der N\\u00e4he\",\"attr_tech\":\"F34_7\"},{\"attr_spoken\":\"F34_8\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - \\u00f6ff. Gr\\u00fcnfl\\u00e4chen und Natur\",\"attr_tech\":\"F34_8\"},{\"attr_spoken\":\"F34_9\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Angebot f\\u00fcr Senioren\",\"attr_tech\":\"F34_9\"},{\"attr_spoken\":\"F34_10\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Hilfs-, Beratungs- und Betreuungsangebote\",\"attr_tech\":\"F34_10\"},{\"attr_spoken\":\"F34_11\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - \\u00d6V-Angebot\",\"attr_tech\":\"F34_11\"},{\"attr_spoken\":\"F34_12\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Allgemeine positive Nennung \\\/ Anderes\",\"attr_tech\":\"F34_12\"},{\"attr_spoken\":\"F34_13\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Nichts\",\"attr_tech\":\"F34_13\"},{\"attr_spoken\":\"F34_14\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Weiss nicht\",\"attr_tech\":\"F34_14\"},{\"attr_spoken\":\"F34_15\",\"attr_descr\":\"F34: Was l\\u00e4uft gut? - Keine Angabe\",\"attr_tech\":\"F34_15\"},{\"attr_spoken\":\"F35\",\"attr_descr\":\"F35: Altersfreundlich Stadt\",\"attr_tech\":\"F35\"},{\"attr_spoken\":\"F3601\",\"attr_descr\":\"F36.1: WHO age friendly cities - Der Gestaltung des \\u00f6ffentlichen Raums und der \\u00f6ffentlichen Geb\\u00e4ude\",\"attr_tech\":\"F3601\"},{\"attr_spoken\":\"F3602\",\"attr_descr\":\"F36.2: WHO age friendly cities - Der Mobilit\\u00e4t und des Verkehrs in der Stadt\",\"attr_tech\":\"F3602\"},{\"attr_spoken\":\"F3603\",\"attr_descr\":\"F36.3: WHO age friendly cities - Des Wohnraums f\\u00fcr \\u00e4ltere Menschen\",\"attr_tech\":\"F3603\"},{\"attr_spoken\":\"F3604\",\"attr_descr\":\"F36.4: WHO age friendly cities - Der Teilhabe am gesellschaftlichen Leben\",\"attr_tech\":\"F3604\"},{\"attr_spoken\":\"F3605\",\"attr_descr\":\"F36.5: WHO age friendly cities - Des Respekts gegen\\u00fcber \\u00e4lteren Menschen\",\"attr_tech\":\"F3605\"},{\"attr_spoken\":\"F3606\",\"attr_descr\":\"F36.6: WHO age friendly cities - Der Freiwilligenarbeit f\\u00fcr \\u00e4ltere Menschen\",\"attr_tech\":\"F3606\"},{\"attr_spoken\":\"F3607\",\"attr_descr\":\"F36.7: WHO age friendly cities - Des Zugangs zu Informationen f\\u00fcr \\u00e4ltere Menschen\",\"attr_tech\":\"F3607\"},{\"attr_spoken\":\"F3608\",\"attr_descr\":\"F36.8: WHO age friendly cities - Der Gesundheitsversorgung f\\u00fcr \\u00e4ltere Menschen\",\"attr_tech\":\"F3608\"},{\"attr_spoken\":\"F3701\",\"attr_descr\":\"F37.1: Nutzung Medien - Festnetztelefon\",\"attr_tech\":\"F3701\"},{\"attr_spoken\":\"F3702\",\"attr_descr\":\"F37.2: Nutzung Medien - Fernseher\",\"attr_tech\":\"F3702\"},{\"attr_spoken\":\"F3703\",\"attr_descr\":\"F37.3: Nutzung Medien - Radio\",\"attr_tech\":\"F3703\"},{\"attr_spoken\":\"F3704\",\"attr_descr\":\"F37.4: Nutzung Medien - Internet\",\"attr_tech\":\"F3704\"},{\"attr_spoken\":\"F3705\",\"attr_descr\":\"F37.5: Nutzung Medien - Smartphone (Mobiltelefon)\",\"attr_tech\":\"F3705\"},{\"attr_spoken\":\"F3706\",\"attr_descr\":\"F37.6: Nutzung Medien - Tablet (z.B. iPad, Galaxy Tab)\",\"attr_tech\":\"F3706\"},{\"attr_spoken\":\"F3707\",\"attr_descr\":\"F37.7: Nutzung Medien - Tageszeitungen und Magazine\",\"attr_tech\":\"F3707\"},{\"attr_spoken\":\"F3708\",\"attr_descr\":\"F37.8: Nutzung Medien - B\\u00fccher\",\"attr_tech\":\"F3708\"},{\"attr_spoken\":\"F3709\",\"attr_descr\":\"F37.9: Nutzung Medien - H\\u00f6rb\\u00fccher oder Podcasts\",\"attr_tech\":\"F3709\"},{\"attr_spoken\":\"F38_1\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Brief per Post\",\"attr_tech\":\"F38_1\"},{\"attr_spoken\":\"F38_2\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Digitaler Newsletter (via E-Mail)\",\"attr_tech\":\"F38_2\"},{\"attr_spoken\":\"F38_3\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Inserat in Quartierzeitung\",\"attr_tech\":\"F38_3\"},{\"attr_spoken\":\"F38_4\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Aush\\u00e4nge an st\\u00e4dtischen Einrichtungen\",\"attr_tech\":\"F38_4\"},{\"attr_spoken\":\"F38_5\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Webseiten\",\"attr_tech\":\"F38_5\"},{\"attr_spoken\":\"F38_6\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Fernsehen \\\/ Radio\",\"attr_tech\":\"F38_6\"},{\"attr_spoken\":\"F38_7\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Tageszeitung \\\/ Presse\",\"attr_tech\":\"F38_7\"},{\"attr_spoken\":\"F38_8\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - \\u00d6ffentliche Plakate\",\"attr_tech\":\"F38_8\"},{\"attr_spoken\":\"F38_9\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Tagblatt\",\"attr_tech\":\"F38_9\"},{\"attr_spoken\":\"F38_10\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Kein Bedarf\\\/Bed\\u00fcrfnis\",\"attr_tech\":\"F38_10\"},{\"attr_spoken\":\"F38_11\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Anderes\",\"attr_tech\":\"F38_11\"},{\"attr_spoken\":\"F38_12\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Ich m\\u00f6chte gar nicht informiert werden\",\"attr_tech\":\"F38_12\"},{\"attr_spoken\":\"F38_13\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Weiss nicht\",\"attr_tech\":\"F38_13\"},{\"attr_spoken\":\"F38_14\",\"attr_descr\":\"F38: Gew\\u00fcnschte Kommunikationskan\\u00e4le - Keine Angabe\",\"attr_tech\":\"F38_14\"},{\"attr_spoken\":\"F39\",\"attr_descr\":\"F39: Wie gut f\\u00fchle ich mich informiert?\",\"attr_tech\":\"F39\"},{\"attr_spoken\":\"F4001\",\"attr_descr\":\"F40.1: Smart-Home-L\\u00f6sungen - Fitnessarmband\",\"attr_tech\":\"F4001\"},{\"attr_spoken\":\"F4002\",\"attr_descr\":\"F40.2: Smart-Home-L\\u00f6sungen - Smartwatch\",\"attr_tech\":\"F4002\"},{\"attr_spoken\":\"F4003\",\"attr_descr\":\"F40.3: Smart-Home-L\\u00f6sungen - Sprachgesteuerte pers\\u00f6nliche Assistenz (z.B. Amazon \\u00abAlexa\\u00bb, Apple \\u00abSiri\\u00bb, Google \\u00abOk, Google\\u00bb)\",\"attr_tech\":\"F4003\"},{\"attr_spoken\":\"F4004\",\"attr_descr\":\"F40.4: Smart-Home-L\\u00f6sungen - Smarte Haustechnik (z.B. WLAN gesteuerte Lampen)\",\"attr_tech\":\"F4004\"},{\"attr_spoken\":\"F4005\",\"attr_descr\":\"F40.5: Smart-Home-L\\u00f6sungen - Notrufsystem (z.B. Notrufknopf)\",\"attr_tech\":\"F4005\"},{\"attr_spoken\":\"F4101\",\"attr_descr\":\"F41.1: Technikeinstellung - Ich w\\u00fcnsche mir mehr Unterst\\u00fctzung bei der Nutzung von neuen technischen Dingen\",\"attr_tech\":\"F4101\"},{\"attr_spoken\":\"F4102\",\"attr_descr\":\"F41.2: Technikeinstellung - Ich finde, es hat genug Angebote in der Stadt Z\\u00fcrich, um den Umgang mit neuen technischen Ger\\u00e4ten zu erlernen\",\"attr_tech\":\"F4102\"},{\"attr_spoken\":\"T_S0203\",\"attr_descr\":\"S02.3: Alter (gruppiert 2)\",\"attr_tech\":\"T_S0203\"},{\"attr_spoken\":\"S08_1\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Dankbarkeit\",\"attr_tech\":\"S08_1\"},{\"attr_spoken\":\"S08_2\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Generell zufrieden\",\"attr_tech\":\"S08_2\"},{\"attr_spoken\":\"S08_3\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - R\\u00fcckmeldungen zur Altersbefragung\",\"attr_tech\":\"S08_3\"},{\"attr_spoken\":\"S08_4\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Interesse an Ergebnissen\",\"attr_tech\":\"S08_4\"},{\"attr_spoken\":\"S08_5\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Kritik an Politik\",\"attr_tech\":\"S08_5\"},{\"attr_spoken\":\"S08_6\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Abfallbek\\u00e4mpfung\",\"attr_tech\":\"S08_6\"},{\"attr_spoken\":\"S08_7\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Mehr\\\/g\\u00fcnstiger Wohnraum f\\u00fcr \\u00c4ltere\",\"attr_tech\":\"S08_7\"},{\"attr_spoken\":\"S08_8\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Verkehrspolitik\",\"attr_tech\":\"S08_8\"},{\"attr_spoken\":\"S08_9\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Sicherheitsmassnahmen\",\"attr_tech\":\"S08_9\"},{\"attr_spoken\":\"S08_10\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Mehr\\\/bessere Betreuung f\\u00fcr \\u00c4ltere\",\"attr_tech\":\"S08_10\"},{\"attr_spoken\":\"S08_11\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Anderes\",\"attr_tech\":\"S08_11\"},{\"attr_spoken\":\"S08_12\",\"attr_descr\":\"S08: Schlussbemerkungen - Keine Angabe\",\"attr_tech\":\"S08_12\"},{\"attr_spoken\":\"K_KREIS\",\"attr_descr\":\"Sample: Stadtkreis\",\"attr_tech\":\"K_KREIS\"},{\"attr_spoken\":\"K_GESCHLECHT\",\"attr_descr\":\"K_Geschlecht\",\"attr_tech\":\"K_GESCHLECHT\"},{\"attr_spoken\":\"K_SCHICHT\",\"attr_descr\":\"Schichtvariable f\\u00fcr die Gewichtung\",\"attr_tech\":\"K_SCHICHT\"},{\"attr_spoken\":\"GEWICHT\",\"attr_descr\":\"Gewichtungsvariable - Total der Gewichte entspricht der Populationsgr\\u00f6sse\",\"attr_tech\":\"GEWICHT\"}]"},{"OGD_dataquality":"Berechnete Werte","OGD_firstPub":1447200000.0,"ACTDATE":1709769600.0,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"vbz_fahrgastzahlen_ogd","description":"Diese Daten beinhalten **berechnete Jahreswerte** zu den Ein- und Aussteigenden an den Haltestellen, sowie zur Besetzung in den Fahrzeugen der Verkehrsbetriebe Z\u00fcrich (VBZ). Bei den hier zur Verf\u00fcgung gestellten Daten handelt es sich um **berechnete Mittelwerte** einzelner Fahrplanfahrten, **nicht** um **permanent gemessene Werte** aus allen Fahrzeugen. \n\nDie **Frequenzerhebung** erfolgt in den **Fahrzeugen mit einer Z\u00e4hleinrichtung**, etwa **20% der Fahrzeuge** der VBZ sind entsprechend ausger\u00fcstet. Es erfolgt eine **Schichtung nach Tagtyp**, die auf Tages- bzw. Periodensummen **hochgerechnet** werden. Falls eine Planfahrt an einem Tagtyp nicht gemessen wurde, **interpoliert das Z\u00e4hlsystem** aus den benachbarten Fahrten.\n\nDie Tabellen ***HALTESTELLE.csv***, ***LINIE.csv***, ***TAGTYP.csv*** und ***GEFAESSGROESSE.csv*** sind Matchingtabellen zur Hauptdatei mit den Fahrgastz\u00e4hldaten namens ***REISENDE.csv***.\n\n","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**VBZ-Github-Repository:**\n\nUm die Arbeit mit den OGD der VBZ einfacher zu gestalten, haben die VBZ ein eigenes [**Github-Repository**](https:\/\/github.com\/VerkehrsbetriebeZuerich ) erstellt.\nDarin finden Sie Anwendungsbeispiele und insbesondere Beispielcodes, wie mit den Daten in R oder mit Python gearbeitet werden kann. Siehe dazu die Repos:\n\n- [**OGD-Beispielcode mit R**](https:\/\/github.com\/VerkehrsbetriebeZuerich\/ogd_examples_R)\n- [**OGD-Beispielcode mit Python**](https:\/\/github.com\/VerkehrsbetriebeZuerich\/ogd_examples_python)\n\n[]()\n\n**Datenbankschema**\n\n![Datenbankschema](https:\/\/statistik.stadt-zuerich.ch\/modules\/ogd_bspe\/pics\/vbz\/Datenschema_faga21.PNG)\n\n\n[]()\n\n**Informationen zum Datensatz**\n\nDer Fahrplan der VBZ ist aufgebaut nach **Tagtypen**.\nMit den in der Tabelle ***REISENDE.csv*** angegebenen Attributen \u00ab`Tage_DTV`\u00bb und \u00ab`Tage_DWV`\u00bb lassen sich **Durchschnittswerte** f\u00fcr Werktage oder f\u00fcr die ganze Woche berechnen. Dabei wird nicht das Fahrplanjahr oder das Kalenderjahr 2015 ber\u00fccksichtigt, sondern ein **Standardjahr mit 251 Werktagen** (203 Mo-Do und 48 Fr), 52 Samstagen und 62 Sonn- und Feiertagen.\n\n[]()\n\n**Begrifflichkeiten**\n\n\n- **DTV**: Durchschnittlicher t\u00e4glicher Verkehr\n- **DWV**: Durchschnittlicher Werktagverkehr\n\n\n\n[]()\n\n**Berechnung des \u00abdurchschnittlichen t\u00e4glichen Verkehrs\u00bb (DTV):**\n\n`DTV = (Besetzung * Tage_DTV) \/ 365`\n\n[]()\n\n**Berechnung des durchschnittlichen Werktagverkehrs (DWV):**\n\n`DWV = (Besetzung * Tage_DWV) \/ 251`\n\n\n[]()\n\n**Code-Beispiel (SQL):**\n\nDas folgende Code-Beispiel zeigt, wie der DTV und DWV f\u00fcr Ein- und Aussteigende je Haltestelle berechnet werden kann:\n\n    SELECT 2019 AS Jahr, HALTESTELLEN.Haltestellennummer, HALTESTELLEN.Haltestellenlangname, Sum([Einsteiger]*[tage_DTV]\/365) AS Ein_DTV, Sum([Aussteiger]*[Tage_DTV]\/365) AS Aus_DTV, Sum([Einsteiger]*[tage_DWV]\/251) AS Ein_DWV, Sum([Aussteiger]*[Tage_DwV]\/251) AS Aus_DWV\n    FROM REISENDE INNER JOIN HALTESTELLEN ON REISENDE.Haltestellen_Id = HALTESTELLEN.Haltestellen_Id\n    GROUP BY 2019, HALTESTELLEN.Haltestellennummer, HALTESTELLEN.Haltestellenlangname;\n\n[]()\n\n**Nachtangebot**\n\nDas Nachtangebot wird mit 52 Fr\/Sa und 52 Sa\/So verrechnet.\n\n[]()\n\n**Weitere Open Data zu \u00f6ffentlichem Verkehr:**\n\nDie VBZ publiziert - zusammen mit den meisten \u00f6ffentlichen Verkehrsunternehmen der Schweiz - weitere Daten auch auf der [**\u00abOpen-Data-Plattform \u00f6V Schweiz**\u00bb](https:\/\/opentransportdata.swiss\/de\/dataset). \nHier finden Sie beispielsweise [Fahrplandaten](https:\/\/opentransportdata.swiss\/search?q=fahrplan) in HRDF oder auch in GTFS, [Echtzeitdaten](https:\/\/opentransportdata.swiss\/de\/dataset\/go-realtime), [Fahrtprognosen-API](https:\/\/opentransportdata.swiss\/de\/dataset\/fahrtprognose) und vieles mehr.\n\n[]()\n\n**Blogpost von vbzonline:**\n\n\u00abZahlen, bitte!\u00bb - Beschreibung der Datenerhebung auf vbzonline.\n\n[Hier geht's zum Blogpost](https:\/\/vbzonline.ch\/zahlen-bitte\/)\n\n[]()\n\n","temporalStart":1388534400.0,"temporalEnd":1703980800.0,"label":"Fahrgastzahlen VBZ","accrualPeriodicity":"jaehrlich","OGD_dataProvider":"Verkehrsbetriebe Z\u00fcrich, Departement der Industriellen Betriebe","DCAT":[{"group":"mobilitat"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"IDTagtyp\",\"attr_descr\":\"Fremdschl\\u00fcssel zu Tabelle TAGTYP\",\"attr_tech\":\"Tagtyp_Id\"},{\"attr_spoken\":\"IDLinientyp\",\"attr_descr\":\"Fremdschl\\u00fcssel zu Tabelle LINIEN. Die ID kann von Jahr zu Jahr variieren.\",\"attr_tech\":\"Linien_Id\"},{\"attr_spoken\":\"Linienname\",\"attr_descr\":\"Von der VBZ ben\\u00fctzte Liniennummer (z.T. nicht identisch mit publizierter Linie).\",\"attr_tech\":\"Linienname\"},{\"attr_spoken\":\"PlanfahrtID\",\"attr_descr\":\"ID der Planfahrt.\",\"attr_tech\":\"Plan_Fahrt_Id\"},{\"attr_spoken\":\"Fahrtrichtung\",\"attr_descr\":\"Richtung einer Fahrt. Werte: 1 oder 2.\",\"attr_tech\":\"Richtung\"},{\"attr_spoken\":\"Haltestellensequenz\",\"attr_descr\":\"Sequenz der Haltestellen einer Fahrt. Werte: 1, 2, 3 - Anzahl Haltestellen.\",\"attr_tech\":\"Sequenz\"},{\"attr_spoken\":\"IDHaltestelle\",\"attr_descr\":\"Fremdschl\\u00fcssel zur Tabelle HALTESTELLEN.\",\"attr_tech\":\"Haltestellen_Id\"},{\"attr_spoken\":\"IDnachfolgendeHaltestelle\",\"attr_descr\":\"ID der nachfolgenden Haltestelle. F\\u00fcr die letzte Haltestelle einer Linie ist dieses Feld leer.\",\"attr_tech\":\"Nach_Hst_Id\"},{\"attr_spoken\":\"AbfahrtszeitenNum\",\"attr_descr\":\"Abfahrtszeit als Uhrzeit: Werte Nach Mitternacht z.B. 00:35; 01:15.\",\"attr_tech\":\"FZ_AB\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlMessungen\",\"attr_descr\":\"Anzahl Messungen welche f\\u00fcr diese Fahrt ber\\u00fccksichtigt worden sind.\",\"attr_tech\":\"Anzahl_Messungen\"},{\"attr_spoken\":\"Einsteiger\",\"attr_descr\":\"Mittelwert der Einsteigenden an der Haltestelle aus den ber\\u00fccksichtigten Messungen. \\nFalls der Wert f\\u00fcr \\u00abAnzahl_Messungen\\u00bb = 0 ist, so wird der Wert gesch\\u00e4tzt.\",\"attr_tech\":\"Einsteiger\"},{\"attr_spoken\":\"Aussteiger\",\"attr_descr\":\"Mittelwert der Aussteigenden an der Haltestelle aus den ber\\u00fccksichtigten Messungen. \\nFalls der Wert f\\u00fcr \\u00abAnzahl_Messungen\\u00bb = 0 ist, so wird der Wert gesch\\u00e4tzt.\",\"attr_tech\":\"Aussteiger\"},{\"attr_spoken\":\"Besetzung\",\"attr_descr\":\"Mittelwert der Besetzung auf dem Abschnitt \\u00abHaltestellen_ID\\u00bb bis \\u00abNach_Hst_Id\\u00bb aus den ber\\u00fccksichtigten Messungen. Falls \\u00abAnzahl_Messungen\\u00bb = 0 ist, so wird der Wert gesch\\u00e4tzt.\",\"attr_tech\":\"Besetzung\"},{\"attr_spoken\":\"Fahrdistanz\",\"attr_descr\":\"Distanz des Haltestellenabschnitts \\u00abHaltestellen_ID\\u00bb bis \\u00abNach_Hst_Id\\u00bb in Meter.\",\"attr_tech\":\"Distanz\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlTageDTV\",\"attr_descr\":\"Anzahl Tage f\\u00fcr die Hochrechnung auf den DTV. Falls der Wert 0 ist, haben zwar Z\\u00e4hlungen stattgefunden, diese wurden \\naber als nicht repr\\u00e4sentativ angesehen und darum nicht f\\u00fcr die Hochrechnung auf den DTV benutzt.\",\"attr_tech\":\"Tage_DTV\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlTageDWV\",\"attr_descr\":\"Anzahl Tage f\\u00fcr die Hochrechnung auf den DWV. Falls der Wert 0 ist, haben zwar Z\\u00e4hlungen stattgefunden, diese wurden \\naber als nicht repr\\u00e4sentativ angesehen und darum nicht f\\u00fcr die Hochrechnung auf den DWV benutzt.\",\"attr_tech\":\"Tage_DWV\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlTageSA-Vk\",\"attr_descr\":\"Anzahl Tage f\\u00fcr die Hochrechnung des Samstagsverkehrs.\",\"attr_tech\":\"Tage_SA\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlTageSO-Vk\",\"attr_descr\":\"Anzahl Tage f\\u00fcr die Hochrechnung des Verkehrs an Sonn- und Feiertagen.\",\"attr_tech\":\"Tage_SO\"},{\"attr_spoken\":\"Nachtnetz\",\"attr_descr\":\"Die Zahlen geh\\u00f6ren zum Nachtnetz Fr\\\/Sa- bzw. Sa\\\/So-Nacht.\",\"attr_tech\":\"Nachtnetz\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlTageSA-Nacht\",\"attr_descr\":\"Anzahl Tage f\\u00fcr die Hochrechnung des Nachtnetzes in der Nacht von Freitag auf Samstag.\",\"attr_tech\":\"Tage_SA_N\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlTageSO-Nacht\",\"attr_descr\":\"Anzahl Tage f\\u00fcr die Hochrechnung des Nachtnetzes in der Nacht von Samstag auf Sonntag.\",\"attr_tech\":\"Tage_SO_N\"},{\"attr_spoken\":\"IDAbschnitt\",\"attr_descr\":\"Der berechnete Schl\\u00fcssel f\\u00fcr den Haltestellenabschnitt. Berechnung: (\\u00abHaltestellen_ID\\u00bb * 10000) + \\u00abNach_Hst_Id\\u00bb. Falls \\u00abNach_Hst_ID\\u00bb = leer dann mit 0 berechnet.\",\"attr_tech\":\"ID_Abschnitt\"},{\"attr_spoken\":\"NameTagtyp\",\"attr_descr\":\"Bezeichnung des verwendeten Tagtyp.\",\"attr_tech\":\"Tagtypname\"},{\"attr_spoken\":\"BeschreibungTagtyp\",\"attr_descr\":\"Beschreibung des Tagtyp.\",\"attr_tech\":\"Bemerkung\"},{\"attr_spoken\":\"Verkehrssystem\",\"attr_descr\":\"Verkehrssystem: T: Tram; TR: Trolleybus; B: Bus; SB:Seilbahn; FB: Forchbahn; N: Nachtbus.\",\"attr_tech\":\"VSYS\"},{\"attr_spoken\":\"LiniennameFahrgastauskunft\",\"attr_descr\":\"Der in der Fahrplanauskunft verwendete Linienname.\",\"attr_tech\":\"Linienname_Fahrgastauskunft\"},{\"attr_spoken\":\"HaltestellennummerVBZ-intern\",\"attr_descr\":\"VBZ-intern verwendete Haltestellennummer.\",\"attr_tech\":\"Haltestellennummer\"},{\"attr_spoken\":\"HaltestellenkurznameVBZ-intern\",\"attr_descr\":\"VBZ-intern verwendete Haltestellenabk\\u00fcrzung.\",\"attr_tech\":\"Haltestellenkurzname\"},{\"attr_spoken\":\"Haltestellenname\",\"attr_descr\":\"Haltestellenname. Die zur Verf\\u00fcgung stehende Anzahl der Zeichen ist beschr\\u00e4nkt. Deshalb k\\u00f6nnen hier auch etwas seltsame Namen vorkommen.\",\"attr_tech\":\"Haltestellenlangname\"},{\"attr_spoken\":\"Sitzpl\\u00e4tze\",\"attr_descr\":\"Anzahl der Sitzpl\\u00e4tze ohne Fahrersitzplatz\",\"attr_tech\":\"SITZPLAETZE\"},{\"attr_spoken\":\"Kapazit\\u00e4t1Pers\\\/m2\",\"attr_descr\":\"Kapazit\\u00e4t bei der Belegung aller Sitzpl\\u00e4tze sowie einer Person je m2 Stehplatzfl\\u00e4che\",\"attr_tech\":\"KAP_1m2\"},{\"attr_spoken\":\"Kapazit\\u00e4t2Pers\\\/m2\",\"attr_descr\":\"Kapazit\\u00e4t bei der Belegung aller Sitzpl\\u00e4tze sowie zwei Personen je m2 Stehplatzfl\\u00e4che\",\"attr_tech\":\"KAP_2m2\"},{\"attr_spoken\":\"Kapazit\\u00e4t3Pers\\\/m2\",\"attr_descr\":\"Kapazit\\u00e4t bei der Belegung aller Sitzpl\\u00e4tze sowie drei Personen je m2 Stehplatzfl\\u00e4che\",\"attr_tech\":\"KAP_3m2\"},{\"attr_spoken\":\"Kapazit\\u00e4t4Pers\\\/m2\",\"attr_descr\":\"Kapazit\\u00e4t bei der Belegung aller Sitzpl\\u00e4tze sowie vier Personen je m2 Stehplatzfl\\u00e4che\",\"attr_tech\":\"KAP_4m2\"}]"},{"OGD_dataquality":"","OGD_firstPub":1443052800.0,"ACTDATE":1709596800.0,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"sid_stapo_hundebestand_od1001","description":"In diesem Datensatz finden Sie Angaben zu Hunden und deren Besitzerinnen und Besitzern aus den Best\u00e4nden des st\u00e4dtischen Hunderegisters seit 2015.\nBei den hundehaltenden Personen sind Informationen zur Altersgruppe, dem Geschlecht und dem statistischen Quartier des Wohnorts angegeben. Zu jedem Hund ist die Rasse, der Rassetyp, das Geschlecht, das Geburtsjahr, das Alter und die Farbe erfasst. Das Hunderegister wird von der Abteilung Hundekontrolle der Stadtpolizei Z\u00fcrich gef\u00fchrt.","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**Informationen zur Hundekontrolle**\n\nGem\u00e4ss dem Gesetz \u00fcber das Halten von Hunden ist die Stadtpolizei verpflichtet, ein Verzeichnis der in der Stadt Z\u00fcrich gehaltenen Hunde zu f\u00fchren. Jeder Hund im Alter von \u00fcber drei Monaten muss bei der Hundekontrolle vom Haltenden pers\u00f6nlich oder mittels Anmeldeformular angemeldet werden.\n\nLink zur [Webseite der Hundekontrolle](https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/pd\/de\/index\/stadtpolizei_zuerich\/ueber_uns\/standorte\/weitere_dienststellen\/hundekontrolle-neu.html).\n\n\n[]()\n\n\n\n[]()\n\n","temporalStart":1420070400.0,"temporalEnd":1735603200.0,"label":"Hundebest\u00e4nde der Stadt Z\u00fcrich, seit 2015","accrualPeriodicity":"jaehrlich","OGD_dataProvider":"Organisation und Informatik, Finanzdepartement","DCAT":[{"group":"bevolkerung"},{"group":"freizeit"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"JahrdesStichtages\",\"attr_descr\":\"Jahr des Stichtages (Numeric)\",\"attr_tech\":\"StichtagDatJahr\"},{\"attr_spoken\":\"Datenstand\",\"attr_descr\":\"Datenstand (String)\",\"attr_tech\":\"DatenstandCd\"},{\"attr_spoken\":\"IDderhundehaltendenPerson\",\"attr_descr\":\"Technische Identifikationsnummer der hundehaltenden Personen. Da eine Person mehrere Hunde haben kann, kann diese Nummer mehrmals vorkommen. Die Anzahl Hunde pro Hundehalter\\\/-in entspricht dabei der Anzahl vorkommender IDs (count) dieser Person (Numeric)\",\"attr_tech\":\"HalterId\"},{\"attr_spoken\":\"VollendetesAlter\",\"attr_descr\":\"Vollendetes Alter in 10-Jahresklassen (String)\",\"attr_tech\":\"AlterV10Cd\"},{\"attr_spoken\":\"VollendetesAlter\",\"attr_descr\":\"Vollendetes Alter in 10-Jahresklassen (String)\",\"attr_tech\":\"AlterV10Lang\"},{\"attr_spoken\":\"VollendetesAlter\",\"attr_descr\":\"Vollendetes Alter in 10-Jahresklassen (Numeric)\",\"attr_tech\":\"AlterV10Sort\"},{\"attr_spoken\":\"Geschlecht\",\"attr_descr\":\"Geschlecht (String)\",\"attr_tech\":\"SexCd\"},{\"attr_spoken\":\"Geschlecht\",\"attr_descr\":\"Geschlecht (String)\",\"attr_tech\":\"SexLang\"},{\"attr_spoken\":\"Geschlecht\",\"attr_descr\":\"Geschlecht (Numeric)\",\"attr_tech\":\"SexSort\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtkreis\",\"attr_descr\":\"Stadtkreis (String)\",\"attr_tech\":\"KreisCd\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtkreis\",\"attr_descr\":\"Stadtkreis (String)\",\"attr_tech\":\"KreisLang\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtkreis\",\"attr_descr\":\"Stadtkreis (Numeric)\",\"attr_tech\":\"KreisSort\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtquartier\",\"attr_descr\":\"Stadtquartier (String)\",\"attr_tech\":\"QuarCd\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtquartier\",\"attr_descr\":\"Stadtquartier (String)\",\"attr_tech\":\"QuarLang\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtquartier\",\"attr_descr\":\"Stadtquartier (Numeric)\",\"attr_tech\":\"QuarSort\"},{\"attr_spoken\":\"Prim\\u00e4reRassedesHundes\",\"attr_descr\":\"Prim\\u00e4re Rasse des Hundes als Freitext (String)\",\"attr_tech\":\"Rasse1Text\"},{\"attr_spoken\":\"Sekund\\u00e4reRassedesHundes\",\"attr_descr\":\"Sekund\\u00e4re Rasse des Hundes als Freitext (String)\",\"attr_tech\":\"Rasse2Text\"},{\"attr_spoken\":\"Mischlingsrasse\",\"attr_descr\":\"Mischlingsrasse (String)\",\"attr_tech\":\"RasseMischlingCd\"},{\"attr_spoken\":\"Mischlingsrasse\",\"attr_descr\":\"Mischlingsrasse (String)\",\"attr_tech\":\"RasseMischlingLang\"},{\"attr_spoken\":\"Mischlingsrasse\",\"attr_descr\":\"Mischlingsrasse (Numeric)\",\"attr_tech\":\"RasseMischlingSort\"},{\"attr_spoken\":\"Hunderassentyp\",\"attr_descr\":\"Hunderassentyp (String)\",\"attr_tech\":\"RassentypCd\"},{\"attr_spoken\":\"Hunderassentyp\",\"attr_descr\":\"Hunderassentyp (String)\",\"attr_tech\":\"RassentypLang\"},{\"attr_spoken\":\"Hunderassentyp\",\"attr_descr\":\"Hunderassentyp (Numeric)\",\"attr_tech\":\"RassentypSort\"},{\"attr_spoken\":\"GeburtsjahrdesHundes\",\"attr_descr\":\"Geburtsjahr des Hundes (Numeric)\",\"attr_tech\":\"GebDatHundJahr\"},{\"attr_spoken\":\"AlterdesHundes\",\"attr_descr\":\"Alter des Hundes (String)\",\"attr_tech\":\"AlterVHundCd\"},{\"attr_spoken\":\"AlterdesHundes\",\"attr_descr\":\"Alter des Hundes (String)\",\"attr_tech\":\"AlterVHundLang\"},{\"attr_spoken\":\"AlterdesHundes\",\"attr_descr\":\"Alter des Hundes (Numeric)\",\"attr_tech\":\"AlterVHundSort\"},{\"attr_spoken\":\"GeschlechtdesHundes\",\"attr_descr\":\"Geschlecht des Hundes (String)\",\"attr_tech\":\"SexHundCd\"},{\"attr_spoken\":\"GeschlechtdesHundes\",\"attr_descr\":\"Geschlecht des Hundes (String)\",\"attr_tech\":\"SexHundLang\"},{\"attr_spoken\":\"GeschlechtdesHundes\",\"attr_descr\":\"Geschlecht des Hundes (Numeric)\",\"attr_tech\":\"SexHundSort\"},{\"attr_spoken\":\"FarbedesHundes\",\"attr_descr\":\"Farbe des Hundes Freitext (String)\",\"attr_tech\":\"HundefarbeText\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlHunde\",\"attr_descr\":\"Anzahl Hunde (Numeric)\",\"attr_tech\":\"AnzHunde\"}]"},{"OGD_dataquality":"gut","OGD_firstPub":1366156800.0,"ACTDATE":1709078400.0,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"sid_wipo_gastwirtschaftsbetriebe","description":"Historisierte Best\u00e4nde der Gastwirtschaftsbetriebe der Stadt Z\u00fcrich, welche von der Fachgruppe \u00abBewilligung Gastro\u00bb der Stadtpolizei Z\u00fcrich seit 2012 bewilligt wurden. Die Best\u00e4nde bilden immer den Jahresendbestand ab.\n\nDer aktuellste Bestand stammt vom 31.12.2022. Die Geodaten zum aktuellen Bestand finden Sie unter [\u00abGastwirtschaftsbetriebe\u00bb](https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/geodaten\/download\/Gastwirtschaftsbetriebe).\n","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**Zu beachten:**\n\n**Hinweis zum Attribut \u00abBetriebsart\u00bb**:\n\nDas Attribut \u00ab**`Betriebsart`**\u00bb wird anhand der **baulichen Ausstattung** und Infrastruktur, sowie der **baurechtlichen Nutzung** definiert. \n\nDies kann in der Interpretation etwas irref\u00fchrend sein, da die Betriebsart **nicht dem Typ des Betriebs entspricht**. So kann beispielsweise ein Kiosk gem\u00e4ss dieser Definition eine Klein- und Mittelverkaufsstelle (Shop) oder eine Nebenwirtschaft (Hauptgesch\u00e4ft ist etwas anderes) oder eine Gastwirtschaft sein. \n\nWeitere Informationen finden sie unter  [**Betriebsarten**](https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/gud\/de\/index\/beratung_bewilligung\/baubewilligung\/fachthemen\/gastwirtschaften.html#betriebsarten) auf der Webseite des Gesundheits- und Umweltdepartements und dem [**Leitfaden Gastronomie**](https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/content\/dam\/stzh\/pd\/Deutsch\/Stadtpolizei\/Formulare%20und%20Merkblaetter\/Abt.%20Bewilligungen\/Download%20FGWI\/2009-07-20%20Leitfaden%20Gastronomie.pdf).\n\n\n[]()\n\n**Geodaten des aktuellen Bestands:**\n\nGeodaten in den g\u00e4ngingen Formaten zum aktuellen Bestand der Gastwirtschaftsbetriebe finden Sie auf dem st\u00e4dtischen Geoportal unter diesem [**Link**](https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/geodaten\/download\/Gastwirtschaftsbetriebe).\n\n[]()\n\n","temporalStart":1325376000.0,"temporalEnd":1703980800.0,"label":"Historisierte Best\u00e4nde der Gastwirtschaftsbetriebe, 2012-2023","accrualPeriodicity":"","OGD_dataProvider":"Statistik Stadt Z\u00fcrich, Pr\u00e4sidialdepartement","DCAT":[{"group":"freizeit"},{"group":"tourismus"},{"group":"volkswirtschaft"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"Ereignisjahr\",\"attr_descr\":\"Jahr (Integer). Die Daten dazu entsprechen dem Jahresendbestand.\",\"attr_tech\":\"StichtagDatJahr\"},{\"attr_spoken\":\"Betriebsname\",\"attr_descr\":\"Name des Betriebs (String).\",\"attr_tech\":\"Betriebsname\"},{\"attr_spoken\":\"Strassenname\",\"attr_descr\":\"Strassennamen (String).\",\"attr_tech\":\"StrasseLang\"},{\"attr_spoken\":\"Hausnummer\",\"attr_descr\":\"Hausnummer, inklusive Suffix (a, b, c etc.) (String).\",\"attr_tech\":\"HNr\"},{\"attr_spoken\":\"Postleitzahl\",\"attr_descr\":\"Postleitzahl (Integer).\",\"attr_tech\":\"PLZ\"},{\"attr_spoken\":\"Ortschaft\",\"attr_descr\":\"Ortschaft (String).\",\"attr_tech\":\"Ortschaft\"},{\"attr_spoken\":\"StatistischeZone\",\"attr_descr\":\"ID und Sortiervariable der Statistischen Zone an der aktuellen Wohnadresse (Integer).\",\"attr_tech\":\"StatZoneSort\"},{\"attr_spoken\":\"StatistischeZone\",\"attr_descr\":\"Name der Statistischen Zone der aktuellen Wohnadresse (String).\",\"attr_tech\":\"StatZoneLang\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtquartier\",\"attr_descr\":\"ID und Sortiervariable der Statistischen Stadtquartiere (Integer).\",\"attr_tech\":\"QuarSort\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtquartier\",\"attr_descr\":\"Namen der Statistischen Stadtquartiere (String).\",\"attr_tech\":\"QuarLang\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtkreis\",\"attr_descr\":\"ID und Sortiervariable der Stadtkreise (Integer).\",\"attr_tech\":\"KreisSort\"},{\"attr_spoken\":\"Stadtkreis\",\"attr_descr\":\"Namen der Stadtkreise (String).\",\"attr_tech\":\"KreisLang\"},{\"attr_spoken\":\"Oeffnungszeit\",\"attr_descr\":\"Bewilligte \\u00d6ffnungszeiten des Gastwirtschaftsbetriebs. Durch das kantonale Gastgewerbegesetz wird vorgeschrieben, dass Gastwirtschaftsbetriebe in der Zeit von 00:00 bis 05:00 Uhr geschlossen sein m\\u00fcssen. Die Gemeinden sind befugt, Ausnahmen zu bewilligen. Die \\u00d6ffnungszeit kennzeichnet Betriebe mit dauernder Hinausschiebung bzw. Aufhebung der Schliessungsstunde. In solchen F\\u00e4llen wird von sogenannten \\u00abNachtcaf\\u00e9s\\u00bb gesprochen. (String)\",\"attr_tech\":\"Oeffnungszeit\"},{\"attr_spoken\":\"Betriebsart\",\"attr_descr\":\"ID und Sortiervariable der Betriebsarten (Integer).\",\"attr_tech\":\"BetriebsartSort\"},{\"attr_spoken\":\"Betriebsart\",\"attr_descr\":\"Es werden folgende 11 Betriebsarten unterschieden (siehe auch den Hinweis unter Bemerkungen): Gastwirtschaft, Kleinwirtschaft, Cabaret \\\/ Nachtclub, Nebenwirtschaft, Dancing \\\/ Disco, Veranstaltungsraum, Kantine \\\/ Mensa, Tankstelle, Ausgabestelle, Aussenliegende Saisonwirtschaft, Take Away.\",\"attr_tech\":\"BetriebsartLang\"},{\"attr_spoken\":\"Betriebsstatus\",\"attr_descr\":\"ID und Sortiervariable des Betriebsstatus (Integer).\",\"attr_tech\":\"BetriebsstatusSort\"},{\"attr_spoken\":\"Betriebsstatus\",\"attr_descr\":\"Offen oder Geschlossen. Die hier publizierten Daten haben immer den Status \\u00abOffen\\u00bb.\",\"attr_tech\":\"BetriebsstatusLang\"},{\"attr_spoken\":\"E-Koordinaten\",\"attr_descr\":\"Ost-Koordinate des Geb\\u00e4udeeingangs.(CH1903_LV95; EPSG 2056). Seit 2016 eingef\\u00fchrt.\",\"attr_tech\":\"EKoord\"},{\"attr_spoken\":\"N-Koordinaten\",\"attr_descr\":\"Nord-Koordinate des Geb\\u00e4udeeingangs (CH1903_LV95; EPSG 2056). Seit 2016 eingef\\u00fchrt.\\n\",\"attr_tech\":\"NKoord\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlBetriebe\",\"attr_descr\":\"Anzahl Gastwirtschaftsbetriebe.\",\"attr_tech\":\"AnzBetriebe\"},{\"attr_spoken\":\"AnzahlNachtcafe\",\"attr_descr\":\"Anzahl Nachtcaf\\u00e9s. Durch das kantonale Gastgewerbegesetz wird vorgeschrieben, dass Gastwirtschaftsbetriebe in der Zeit von 00:00 bis 05:00 Uhr geschlossen sein m\\u00fcssen. Die Gemeinden sind befugt, Ausnahmen zu bewilligen. So besteht auch in der Stadt Z\\u00fcrich die M\\u00f6glichkeit, eine dauernde Hinausschiebung bzw. Aufhebung der Schliessungsstunde zu beantragen.  \\nBetriebe mit solchen Bewilligungen, gelten als \\u00abNachtcaf\\u00e9s\\u00bb.\",\"attr_tech\":\"AnzNachtcafe\"}]"},{"OGD_dataquality":"","OGD_firstPub":1561852800.0,"ACTDATE":1688083200.0,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"sd_sod_sozialhilfequote","description":" Sozialhilfequote seit 2000. \n\nDie Daten umfassen die durchschnittliche Anzahl Personen pro Monat, die durchschnittliche Sozialhilfequote sowie die kumulative Anzahl an Sozialhilfebeziehenden und kumulative Sozialhilfequote .","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**Definition**\n\n\n**Kumulative Personenzahl**\nAlle Personen, welche mindestens einamal im Jahr auf Sozialhilfe angewiesen waren.\n\n**Durchschnittliche Anzahl Personen pro Monat**\nAnzahl Personen pro Jahr geteilt durch 12\n\n**Zivilrechtliche Bev\u00f6lkerung**\nDer **zivilrechtliche Wohnsitz** einer Person ist diejenige Gemeinde, in der sie ihren Heimatschein (Schweizer\/-in) oder ihre Aufenthalts- oder Niederlassungsbewilligung (Ausl\u00e4nder\/-innen) hinterlegt hat. Am zivilrechtlichen Wohnsitz ist man in der Regel steuerpflichtig und sofern jemand ohne finanzielle Mittel ist, sozialhilfeberechtigt. Nicht zur zivilrechtlichen Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren zum Beispiel Wochenaufenthalter\/-innen, Kurzaufenthalter\/-innen sowie Asylsuchende.\n\n\n[]()\n\n**Erl\u00e4uterung**\n\n\n**Ab 2007**\nSozialhilfebeziehende inklusive der von der Asylorganisation Z\u00fcrich gef\u00fchrten sozialhilfebeziehenden Personen\n\n\n[]()\n\n**Gesch\u00e4ftsbericht**\n\n\nIm [**Gesch\u00e4ftsbericht**](https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/geschaeftsbericht) werden j\u00e4hrlich alle Zahlen zum Thema Sozialhilfe ver\u00f6ffentlicht.\n\n\n[]()\n\n","temporalStart":946684800.0,"temporalEnd":1672444800.0,"label":"Sozialhilfequoten der Stadt Z\u00fcrich","accrualPeriodicity":"jaehrlich","OGD_dataProvider":"Sozialstatistik \/ Evaluation, Soziale Dienste, Sozialdepartement","DCAT":[{"group":"bevolkerung"},{"group":"soziales"},{"group":"verwaltung"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"Jahr\",\"attr_descr\":\"Jahr: Stichtag jeweils am 31. Dezember\",\"attr_tech\":\"Jahr\"},{\"attr_spoken\":\"DurchschnittlicheAnzahlPersonenproMonat\",\"attr_descr\":\"Durchschnittliche Anzahl Personen pro Monat\",\"attr_tech\":\"AnzahlPers\"},{\"attr_spoken\":\"ZivilrechtlicheBev\\u00f6lkerungdesVorjahrs\",\"attr_descr\":\"Zivilrechtliche Bev\\u00f6lkerung des Vorjahrs\",\"attr_tech\":\"ZivilBev\\u00f6lkerung_VJ\"},{\"attr_spoken\":\"DurchschnittlicheSozialhilfequote,StadtZ\\u00fcrich\",\"attr_descr\":\"Durchschnittliche Sozialhilfequote, Stadt Z\\u00fcrich\",\"attr_tech\":\"SH_Quote\"},{\"attr_spoken\":\"SozialhilfebeziehendePersonen\",\"attr_descr\":\"Sozialhilfebeziehende Personen (kumulativ)\",\"attr_tech\":\"SH_Beziehende_kum\"},{\"attr_spoken\":\"ZivilrechtlicheBev\\u00f6lkerung\",\"attr_descr\":\"Zivilrechtliche Bev\\u00f6lkerung der Stadt Z\\u00fcrich\",\"attr_tech\":\"ZivilBev\\u00f6lkerung\"},{\"attr_spoken\":\"KumulativeSozialhilfequote,StadtZ\\u00fcrich\",\"attr_descr\":\"Kumulative Sozialhilfequote, Stadt Z\\u00fcrich\",\"attr_tech\":\"SH_Quote_kum\"}]"},{"OGD_dataquality":"","OGD_firstPub":1612224000.0,"ACTDATE":1670889600.0,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"zt_nachtleben","description":"\nAngebote des Nachtlebens in Z\u00fcrich und Region unterteilt in Afterhour, Hip-Hop \/ Rap \/ Reggae, House \/ Techno \/ Electro, Jazz \/ World Music, Latin \/ Salsa, Live Musik, Partybeats, Rock \/ Alternative und Casinos.\n","spatial":"Metropolregion Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**Unterkategorien**\n\n\nIn der **Hauptkategorie \u00abNachtleben: Clubs & Discos\u00bb** stehen folgende Unterkategorien zur Verf\u00fcgung: \n\n- [After Hour](https:\/\/www.zuerich.com\/en\/api\/v2\/data?id=1429)\n- [Hip-Hop \/ Rap \/ Reggae](https:\/\/www.zuerich.com\/en\/api\/v2\/data?id=1417)\n- [House \/ Techno \/ Electro](https:\/\/www.zuerich.com\/en\/api\/v2\/data?id=1414)\n- [Jazz \/ World Music](https:\/\/www.zuerich.com\/en\/api\/v2\/data?id=1432)\n- [Latin \/ Salsa](https:\/\/www.zuerich.com\/en\/api\/v2\/data?id=1426)\n- [Live Musik](https:\/\/www.zuerich.com\/en\/api\/v2\/data?id=163)\n- [Partybeats](https:\/\/www.zuerich.com\/en\/api\/v2\/data?id=1435)\n- [Rock \/ Alternative ](https:\/\/www.zuerich.com\/en\/api\/v2\/data?id=1423)\n- [Casinos](https:\/\/www.zuerich.com\/en\/api\/v2\/data?id=164)\n\n\n[]()\n\n**Open Data Portal von Z\u00fcrich Tourismus**\n\n\n\u00dcbersicht und Beschreibung der von Z\u00fcrich Tourismus zur Verf\u00fcgung gestellten Open Data:\n\n- auf [Deutsch](https:\/\/zt.zuerich.com\/de\/open-data)\n- in [English](https:\/\/zt.zuerich.com\/en\/open-data)\n\n\n[]()\n\n**API-Dokumentation**\n\n\nEine ausf\u00fchrliche Dokumentation zur Z\u00fcrich Tourismus API finden Sie [**hier**](https:\/\/zt.zuerich.com\/en\/open-data\/v2).\n\n\n\n[]()\n\n**Programmierbeispiele mit Python:**\n\n\nUm den Einstieg der API-Abfragen mit einer Programmiersprache zu erleichtern, haben wir ein Jupyter-Notebook erstellt mit einigen Anwendungsbeispielen, wie mit Python die Z\u00fcrich Tourismus API abgefragt und die Daten weiter verwendet werden k\u00f6nnen. \nBeispielsweise, wie direkt eine interaktive Webmap mit den Restaurants erstellt werden kann. Oder einfach, wie aus den JSON-Files der API CSV-Daten exportiert werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben dieses Notebook ebenfalls auf Binder verf\u00fcgbar gemacht, damit Sie es in ihrem Browser interaktiv laufen lassen k\u00f6nnen.\n\n[**Link zu den Programmier-Beispielen**](https:\/\/opendatazurich.github.io\/zt-api\/).\n\n\n\n[]()\n\n","temporalStart":null,"temporalEnd":null,"label":"Nachtleben: Clubs und Discos in Z\u00fcrich (Z\u00fcrich Tourismus)","accrualPeriodicity":"laufend","OGD_dataProvider":"Statistik Stadt Z\u00fcrich, Pr\u00e4sidialdepartement","DCAT":[{"group":"freizeit"},{"group":"tourismus"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"schema.orgTyp\",\"attr_descr\":\"Schema.org Kategorie des Objekts\",\"attr_tech\":\"@type\"},{\"attr_spoken\":\"ID\",\"attr_descr\":\"Objekt ID von Z\\u00fcrich Tourismus\",\"attr_tech\":\"identifier\"},{\"attr_spoken\":\"CopyrightAngabe\",\"attr_descr\":\"Copyright Angabe, viersprachig\",\"attr_tech\":\"copyrightHolder\"},{\"attr_spoken\":\"CCLizenz\",\"attr_descr\":\"Lizenzform des Datensatzes\",\"attr_tech\":\"license\"},{\"attr_spoken\":\"Verschlagwortung\",\"attr_descr\":\"Diverse Kategorien zur Verschlagwortung\",\"attr_tech\":\"category\"},{\"attr_spoken\":\"Objektname\",\"attr_descr\":\"Objektname, viersprachig\",\"attr_tech\":\"name\"},{\"attr_spoken\":\"Beschreibung\",\"attr_descr\":\"Kurze Beschreibung des Objekts, viersprachig\",\"attr_tech\":\"disambiguatingDescription\"},{\"attr_spoken\":\"Beschreibung\",\"attr_descr\":\"Lange Beschreibung des Objekts, viersprachig\",\"attr_tech\":\"description\"},{\"attr_spoken\":\"TeaserTitel\",\"attr_descr\":\"Teaser Titel, viersprachig\",\"attr_tech\":\"titleTeaser\"},{\"attr_spoken\":\"TeaserText\",\"attr_descr\":\"Teaser Text, viersprachig\",\"attr_tech\":\"textTeaser\"},{\"attr_spoken\":\"Stichpunkte\",\"attr_descr\":\"Auflistung von beschreibenden Stichpunkten des Objekts\",\"attr_tech\":\"detailedInformation\"},{\"attr_spoken\":\"Hauptbild\",\"attr_descr\":\"Hauptbild inkl. Bildtitel, wenn vorhanden, viersprachig\",\"attr_tech\":\"image\"},{\"attr_spoken\":\"Preis\",\"attr_descr\":\"Angaben zum Preis\",\"attr_tech\":\"price\"},{\"attr_spoken\":\"Bildergalerie\",\"attr_descr\":\"Weitere Bilder inkl. Bildtitel, wenn vorhanden, viersprachig\",\"attr_tech\":\"photo\"},{\"attr_spoken\":\"UpdateDatum\",\"attr_descr\":\"Letztes Anpassungsdatum\",\"attr_tech\":\"dateModified\"},{\"attr_spoken\":\"Betriebstage\",\"attr_descr\":\"Tage, an denen das Objekt ge\\u00f6ffnet hat\",\"attr_tech\":\"opens\"},{\"attr_spoken\":\"\\u00d6ffnungszeiten\",\"attr_descr\":\"\\u00d6ffnungszeiten strukturiert viersprachig\",\"attr_tech\":\"openingHours\"},{\"attr_spoken\":\"\\u00d6ffnungszeitenText\",\"attr_descr\":\"\\u00d6ffnungszeiten in Textform, viersprachig\",\"attr_tech\":\"specialOpeningHoursSpecification\"},{\"attr_spoken\":\"Adresse\",\"attr_descr\":\"Adresse und Kontaktdaten des Objekts\",\"attr_tech\":\"address\"},{\"attr_spoken\":\"Geodaten\",\"attr_descr\":\"Geodaten des Objekts\",\"attr_tech\":\"geoCoordinates\"},{\"attr_spoken\":\"Ort\",\"attr_descr\":\"Ortsangabe\",\"attr_tech\":\"place\"}]"},{"OGD_dataquality":"","OGD_firstPub":1493683200.0,"ACTDATE":1493683200.0,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"prd_sar_schauspielhaus_repertoire","description":"\n Das Repertoire des Schauspielhauses Z\u00fcrich umfasst s\u00e4mtliche Premieren, die in den Jahren 1938 - 1968 aufgef\u00fchrt wurden. \n\nDie dem Repertoire zugrunde liegenden Informationen werden dem Archivbestand \u00abSchauspielhaus Z\u00fcrich AG, VII.200.\u00bb entnommen. Dieser umfasst unter anderem die Rollenb\u00fccher, Spielpl\u00e4ne sowie Programmhefte und Besetzungslisten des Schauspielhauses, aus denen die Spielzeiten, die Autoren, Regisseure, die mitwirkenden Schauspielerinnen und Schauspieler, deren jeweilige Rolle sowie die B\u00fchnenbildner eruiert werden k\u00f6nnen.\n\n","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**Geschichte**\n\n \nDas Archiv des Schauspielhauses Z\u00fcrich f\u00e4llt zusammen mit der Gr\u00fcndung der \u00abNeuen Schauspiel AG\u00bb und der Wahl des Basler Theatermanns Oskar W\u00e4lterlin zum neuen Direktor derselben im Jahr 1938. In diese fr\u00fche Zeit des Schauspielhauses fielen auch wichtige **Urauff\u00fchrungen** wie **Brechts \u00abMutter Courage\u00bb (1941)**, **Wilders \u00abEine kleine Stadt\u00bb (erste deutschsprachige Auff\u00fchrung 1939) ** und **Zuckmayers \u00abDes Teufels General\u00bb (1946)**. Auch Autoren wie **Max Frisch** und **Friedrich D\u00fcrrenmatt** wurden im Schauspielhaus uraufgef\u00fchrt und zu eigentlichen \u00abSchauspiehaus-Institutionen\u00bb.\n\nDer Archivbestand des Schauspielhauses Z\u00fcrich wird im Stadtarchiv Z\u00fcrich aufbewahrt. Weiterf\u00fchrende Informationen k\u00f6nnen der Beschreibung des Bestandes entnommen werden: \n- [VII.200. Schauspielhaus Z\u00fcrich AG. Archiv, 1938-2000](https:\/\/amsquery.stadt-zuerich.ch\/query\/detail.aspx?id=11586)\n\n\n[]()\n\n**Erl\u00e4uterungen zur Liste**\n\nJede Zeile entspricht einer Rolle und ihrer Besetzung im entsprechenden Theaterst\u00fcck. Dabei sind die beschreibenden Angaben des jeweiligen Theaterst\u00fccks (Spielzeit, St\u00fccktitel, Auff\u00fchrungsort, Regisseur usw.) pro Zeile redundant. \nWurde eine Aufgabe (z.B. Regie, Musik, Kost\u00fcme usw.)  von mehreren Personen wahrgenommen, werden s\u00e4mtliche Namen aufgelistet und durch Semikolon getrennt.\n\n[]()\n\n","temporalStart":-1009843200.0,"temporalEnd":-31622400.0,"label":"Repertoire des Schauspielhaus Z\u00fcrich, 1938-1968","accrualPeriodicity":"keines","OGD_dataProvider":"Stadtarchiv Z\u00fcrich, Pr\u00e4sidialdepartement","DCAT":[{"group":"bildung"},{"group":"kultur"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"Spielzeit\",\"attr_descr\":\"Die (Theater-)Saison beginnt in der Regel mit der ersten Premiere und endet mit dem letzten Spieltag eines Theaters. In der Regel dauert eine Spielzeit von Anfang September\\\/Oktober bis Ende Juni\\\/Anfang Juli, und  erstreckt sich daher \\u00fcber zwei Kalenderjahre. [yyyy_yyyy]\",\"attr_tech\":\"Spielzeit\"},{\"attr_spoken\":\"Datum\",\"attr_descr\":\"Datum der Auff\\u00fchrung (Premiere) [dd.mm.yyyy]\",\"attr_tech\":\"Datum\"},{\"attr_spoken\":\"St\\u00fcck\",\"attr_descr\":\"Name des Theaterst\\u00fccks\",\"attr_tech\":\"St\\u00fcck\"},{\"attr_spoken\":\"Autor\",\"attr_descr\":\"Autor des Theaterst\\u00fccks [Nachname, Vorname(n)]\",\"attr_tech\":\"Autor\"},{\"attr_spoken\":\"Regie\",\"attr_descr\":\"Name des Regiesseurs [Nachname, Vorname(n)]\",\"attr_tech\":\"Regie\"},{\"attr_spoken\":\"Musik\",\"attr_descr\":\"Name des Komponisten, falls bekannt. [Nachname, Vorname(n)]\",\"attr_tech\":\"Musik\"},{\"attr_spoken\":\"B\\u00fchnenbild\",\"attr_descr\":\"Name des B\\u00fchnenbildners bzw. f\\u00fcr die visuelle Gestaltung eines szenischen Raumes zust\\u00e4ndige Person. [Nachname, Vorname(n)]\",\"attr_tech\":\"B\\u00fchnenbild\"},{\"attr_spoken\":\"Kost\\u00fcme\",\"attr_descr\":\"Name des Kost\\u00fcmbildners bzw. f\\u00fcr die Gestaltung der Kleidung und des Schmucks der Darsteller zust\\u00e4ndige Person. [Nachname, Vorname(n)]\",\"attr_tech\":\"Kost\\u00fcme\"},{\"attr_spoken\":\"Choreographie\",\"attr_descr\":\"Name des Choreographs, sofern eine Tanz- oder Balleteinlage vorgekommen ist. [Nachname, Vorname(n)]\",\"attr_tech\":\"Choreographie\"},{\"attr_spoken\":\"Ortsvermerk\",\"attr_descr\":\"Ortsangabe, wo die Theaterauff\\u00fchrung stattgefunden hat: z.B. Grosse B\\u00fchne (Anm. an der R\\u00e4mistrasse 64), Stadttheater (Anm. heutiges Opernhaus), Kleines Theater (Anm. heutiges Theater am Neumarkt) usw.\",\"attr_tech\":\"Ortsvermerk\"},{\"attr_spoken\":\"Auff\\u00fchrungsvermerk\",\"attr_descr\":\"Detailangaben zur Auff\\u00fchrung (z.B. deutschsprachige Erstauff\\u00fchrung, Urauff\\u00fchrung, Gastspiel usw.)\",\"attr_tech\":\"Auff\\u00fchrungsvermerk\"},{\"attr_spoken\":\"SpeziellerAnlass\",\"attr_descr\":\"Sofern es sich bei der Auff\\u00fchrung um einen speziellen Anlass gehandelt hat, wird dieser Anlass hier vermerkt: z.B. Im Rahmen der Juni-Festwochen, Silvesterpremi\\u00e8re usw.)\",\"attr_tech\":\"SpeziellerAnlass\"},{\"attr_spoken\":\"Rolle\",\"attr_descr\":\"Bezeichnung der Figur im Theaterst\\u00fcck und\\\/oder Beschreibung der Rolle (durch [Komma] getrennt), z.B. Britannus, Caesars Sekret\\u00e4r.\",\"attr_tech\":\"Rolle\"},{\"attr_spoken\":\"Person\",\"attr_descr\":\"Name des Darstellers, durch den die Rolle besetzt wurde (Innerhalb eines Theaterst\\u00fccks ist die Besetzung von Mehrfachrollen durch einen Darsteller m\\u00f6glich). [Nachname, Vorname(n)]\",\"attr_tech\":\"Person\"}]"},{"OGD_dataquality":"\n\t\t\tgut\n\t\t","OGD_firstPub":1449705600.0,"ACTDATE":null,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"ted_taz_verkehrszaehlungen_werte_fussgaenger_velo","description":"\nDie t\u00e4glich aktualisierten **Z\u00e4hldaten** werden vom Tiefbauamt der Stadt Z\u00fcrich in eigener Regie erhoben. Die Z\u00e4hlstellen sind \u00fcber das Stadtgebiet verteilt. Die Standorte sind auch \u00fcber das [Geodatenportal](https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/geodaten\/download\/Standorte_der_automatischen_Fuss__und_Velozaehlungen) erh\u00e4ltlich und k\u00f6nnen \u00fcber das Attribut FK_ZAEHLER in Beziehung gesetzt werden. Die Erfassung des **Veloverkehrs** erfolgt mittels im Strassenbelag eingelassenen **Induktionsschlaufen**. Der **Fussverkehr** wird durch **passive Infrarotstrahlung** gez\u00e4hlt. \n\t\t","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"\n**Ausf\u00e4lle der Z\u00e4hlger\u00e4te:** \n\nWenn einzelne **Zeitintervalle** f\u00fcr Z\u00e4hlstellen **fehlen**, so ist dies auf **Ausf\u00e4lle des Z\u00e4hlger\u00e4ts** zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\n**Dateninterpretation:**\n\nGenerell sind bei Interpretationen der Z\u00e4hldaten, wie z.B. der Entwicklung der Frequenzen, Randbedingungen zu ber\u00fccksichtigen. Wie beispielsweise die Witterung, die Bev\u00f6lkerungs- und Arbeitsplatzentwicklung oder lokale Verkehrsverlagerungen infolge Baustellen oder Umleitungen.\n\nDie angezeigten **Velofrequenzen** stellen von den Ger\u00e4ten detektierten Velofahrten \u00fcber die im Boden installierten Z\u00e4hlschlaufen dar. Die effektiven Velofrequenzen am Querschnitt k\u00f6nnen sich von den angegebenen Z\u00e4hlwerten unterscheiden, wenn Fahrten \u00fcber mehrere Schlaufen f\u00fchren (und daher mehrfach gez\u00e4hlt werden), bei Fahrten abseits der Schlaufen (und daher gar nicht erfasst werden) oder bei Velos mit Karbonfelgen (nicht detektiert). Zur besseren Dateninterpretation sind daher zus\u00e4tzlich die [**Ergebnisse der regelm\u00e4ssigen manuellen Kontrollz\u00e4hlungen**](https:\/\/data.stadt-zuerich.ch\/dataset\/83ca481f-275c-417b-9598-3902c481e400\/resource\/f5d31b06-98df-44da-90cb-daf570ba84b1\/download\/2018_02_19_korrekturfaktoren_vzs_ogd_veloverkehr.pdf) zu ber\u00fccksichtigen. Die Prozentangaben geben die mittlere Korrektur wieder, um von den angegebenen Ger\u00e4tewerten auf die effektiven Velofrequenzen am gesamten Querschnitt zu schliessen. Da die Kontrollz\u00e4hlungen zeigten, dass sie sich kaum ver\u00e4ndern, gelten die Korrekturfaktoren seit deren Installation. Sie unterscheiden zudem keine Fahrtrichtungen und gelten f\u00fcr beide Richtungen gleichermassen. Die Z\u00e4hlstellen \u00abLangstrasse\u00bb und \u00abHofwiesenstrasse\u00bb decken jeweils nur einen \"halben Querschnitt\" ab. Um die Frequenzen am Gesamtquerschnitt zu bestimmen, k\u00f6nnten f\u00fcr N\u00e4herung die berechneten Kennwerte an diesen beiden Querschnitten verdoppelt werden.\n\nDie angezeigten **Fussfrequenzen** basieren auf den von den Ger\u00e4ten detektierten Bewegungen im vom Ger\u00e4t abgedeckten Querschnitt. Grunds\u00e4tzlich werden alle Bewegungen gez\u00e4hlt, sodass diese Ger\u00e4te auch Velofahrten im Erfassungsbereich erfassen. Andererseits wird bei der Installation der Z\u00e4hlger\u00e4te darauf geachtet, dass bei hohen Veloanteilen zus\u00e4tzlich eine Veloz\u00e4hlstelle installiert wird, sodass dann die Differenzen die effektiven Fussverkehrsfrequenzen am Querschnitt wiedergeben (wie z.B.  bei \u00abLangstrasse\u00bb oder \u00abMilit\u00e4rbr\u00fccke\u00bb). Die [**angeh\u00e4ngte Datei**](https:\/\/data.stadt-zuerich.ch\/dataset\/83ca481f-275c-417b-9598-3902c481e400\/resource\/de6c2881-f53d-42bb-8171-60c6b57cde86\/download\/2017_11_29_korrekturfaktoren_fzs_ogd_fussverkehr.pdf) zeigt f\u00fcr alle Z\u00e4hlstellen des Fussverkehrs die in zahlreichen manuellen Kontrollz\u00e4hlungen ermittelten **Korrekturfaktoren**. Die Korrekturfaktoren sind hilfreich, wenn Querschnitte resp. berechnete Kennwerte (wie mittlere Tagesaufkommen in einem Zeitraum) miteinander verglichen werden sollen. Die Faktoren ber\u00fccksichtigen Fehlz\u00e4hlungen durch allf\u00e4llige Velofahrten im Querschnitt sowie \u00dcberdeckungen bei parallelem Laufen von Fussg\u00e4ngerinnen und Fussg\u00e4ngern. Die Korrekturfaktoren gelten generell auf berechnete Kennwerte, wie mittlere Tagesaufkommen in einem Zeitraum, also f\u00fcr alle Jahre (Kontrollz\u00e4hlungen zeigten, dass sie sich kaum ver\u00e4ndern). Sie unterscheiden zudem keine Fahrtrichtungen und gelten f\u00fcr beide Richtungen gleichermassen.\n\n**Empfehlung:**\n\nDie Daten zeigen die gez\u00e4hlten Frequenzen je Viertelstunde und Richtung. Bei allen Analysen empfiehlt sich, die Daten auf Stundenwerte zu aggregieren.\n\n\n\n**Zeitangaben**\n\nAlle **Zeitangaben** sind **lokale Zeiten** ([CET - Central European Time](http:\/\/www.timeanddate.com\/time\/zones\/cet)). Das Datumsformat entspricht dem [ISO 8601 Standard](http:\/\/www.w3.org\/TR\/NOTE-datetime).\n\nBei der Zeitumstellung passiert folgendes: \n\n* Vorstellen von 2 auf 3 Uhr: Es fehlt einfach eine Stunde. An diesem Tag werden nur f\u00fcr 23 Stunden Werte geliefert. \n* R\u00fcckstellen von 3 auf 2 Uhr: Der Wert zwischen 2 und 3 Uhr gibt die Frequenzen zweier Stunden an.\n\n\n\t\t\t\t\n\n","temporalStart":1230768000.0,"temporalEnd":null,"label":"Daten der automatischen Fussg\u00e4nger- und Veloz\u00e4hlung - Viertelstundenwerte","accrualPeriodicity":"taeglich","OGD_dataProvider":"Tiefbauamt Stadt Z\u00fcrich, Tiefbau- und Entsorgungsdepartement","DCAT":[{"group":"freizeit"},{"group":"mobilitat"},{"group":"umwelt"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"Z\\u00e4hlger\\u00e4t\",\"attr_descr\":\"Identifikator Z\\u00e4hlger\\u00e4t (gleiches Ger\\u00e4t kann an unterschiedlichen Standorten vorkommen), VARCHAR2.\",\"attr_tech\":\"FK_ZAEHLER\"},{\"attr_spoken\":\"Frendschl\\u00fcsselZ\\u00e4hlstelle\",\"attr_descr\":\"Fremdschl\\u00fcssel zu den Standorten der Z\\u00e4hlstellen (Referenziert sich auf ID1 der Standorte), NUMBER.\",\"attr_tech\":\"FK_STANDORT\"},{\"attr_spoken\":\"Datum\",\"attr_descr\":\"Datum und Uhrzeit der Z\\u00e4hlung. Format JJJJ-MM-DDThh:mm.\",\"attr_tech\":\"DATUM\"},{\"attr_spoken\":\"Velo_in\",\"attr_descr\":\"Frequenzen Veloverkehr in Richtung IN, NUMBER.\",\"attr_tech\":\"VELO_IN\"},{\"attr_spoken\":\"Velo_out\",\"attr_descr\":\"Frequenzen Veloverkehr in Richtung OUT, NUMBER.\",\"attr_tech\":\"VELO_OUT\"},{\"attr_spoken\":\"Fuss_in\",\"attr_descr\":\"Frequenzen Fussverkehr in Richtung IN, NUMBER.\",\"attr_tech\":\"FUSS_IN\"},{\"attr_spoken\":\"Fuss_out\",\"attr_descr\":\"Frequenzen Fussverkehr in Richtung OUT, NUMBER.\",\"attr_tech\":\"FUSS_OUT\"},{\"attr_spoken\":\"Koordinate_Ost\",\"attr_descr\":\"Lage der Messung, NUMBER.\",\"attr_tech\":\"OST\"},{\"attr_spoken\":\"Koordinate_Nord\",\"attr_descr\":\"Lage der Messung, NUMBER.\",\"attr_tech\":\"NORD\"}]"},{"OGD_dataquality":"Die PARIS-API wurde zur Bef\u00fcllung der Gemeinderats-Webseite erstellt. Die Nutzung f\u00fcr OGD entspricht daher einer Sekund\u00e4rnutzung.","OGD_firstPub":1682985600.0,"ACTDATE":null,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"parlamentsdienste_paris_api","description":"\nIm Parlamentsinformationssystem (PARIS) des Gemeinderats Z\u00fcrich werden s\u00e4mtliche Gesch\u00e4fte des Gemeinderats bewirtschaftet und dokumentiert.\n\n\u00dcber die PARIS-API k\u00f6nnen die im Internet publizierten Daten zu **Gesch\u00e4ften** und **Mitgliedern** (ehemalige und aktuelle) abgerufen werden. Ebenso k\u00f6nnen Dokumente der **Ratspost** (seit 2005) und der **Protokolle** (seit 2002) \u00fcber die API bezogen werden. \n  \n","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**Was ist das Parlamentsinformationssystem (PARIS)?**\n\n\nIm **PARIS, dem Parlamentsinformationssystem** des Gemeinderats Z\u00fcrich, werden die **Gesch\u00e4fte** des Gemeinderats bewirtschaftet, dokumentiert und im Internet auf der [**Gemeinderats-Webseite**](https:\/\/www.gemeinderat-zuerich.ch\/) publiziert.\n\n\n[]()\n\n**Was ist die PARIS-API?**\n\n\nDie **PARIS-API** ist die Schnittstelle zum Parlamentsinformationssystem, \u00fcber welche detaillierte Datenanfragen auf die folgenden Entit\u00e4ten gemacht werden k\u00f6nnen:\n\n- Gesch\u00e4fte\n- Mitglieder (ehemalige und aktuelle)  \n- Ratspost (seit 2005) und \n- Protokolle (seit 2002)\n\nDie Daten k\u00f6nnen als XML bezogen werden.\n\n\n\n\n[]()\n\n**Welche Informationen finde ich in der PARIS-API?**\n\n\nDie PARIS-API bietet den selben Informationsinhalt, welcher zur Ansicht auf der [**Webseite des Gemeinderats der Stadt Z\u00fcrich**](https:\/\/www.gemeinderat-zuerich.ch) zu finden ist. \n\nDas Herzst\u00fcck dabei bilden sicherlich die Daten zu den **Gesch\u00e4ften**. Hier kann nach einer Vielzahl von Parametern gesucht werden, wie z.B. nach dem Jahr in welchem es behandelt wurde, oder dem Departement, welches daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Ebenso wie nach der Person oder der Partei, welche ein Gesch\u00e4ft eingereicht hat. Hilfreich ist ausserdem die Suche nach Stichworten, nach welchen ein Gesch\u00e4ft gefunden werden kann. Sehr detailliert lassen sich die Gesch\u00e4fte auch nach deren Art (z.B. Motionen, Petitionen, Postulate, Weisungen, Interpellationen, Resolutionen, etc.), deren Ablaufschritten oder deren Status abfragen.\n\nAusserdem sind  sehr detaillierte Daten zu den **Mitgliedern**, also den ehemaligen und aktuellen Parlamentarierinnen und Parlamentariern, abfragbar. Einerseits sind dies detaillierte Informationen zur Person (Beruf, Geburtsdatum, Geschlecht, Kontaktangaben, Partei, Interessensbindungen, etc.), andererseits aber auch zur deren T\u00e4tigkeiten (Kommissionen, Vorst\u00f6sse, etc. ).\n\nDaneben kann auch nach **Protokollen** und der **Ratspost** gesucht werden, entweder aus bestimmten Zeitbereichen oder nach gewissen Stichworten. \n\n\n\n[]()\n\n**Dokumentation der PARIS-API auf Github:**\n\n\nSie finden eine [**ausf\u00fchrliche Dokumentation**](https:\/\/opendatazurich.github.io\/ris-api\/) zur PARIS-API auf Github.\n![RIS-API Dokumentation](<https:\/\/opendatazurich.github.io\/ris-api\/pics\/ris_api_readme_20190510.png>)\n\n\n[]()\n\n","temporalStart":1009843200.0,"temporalEnd":null,"label":"Schnittstelle zum Parlamentsinformationssystem (Paris) des Gemeinderats der Stadt Z\u00fcrich.","accrualPeriodicity":"laufend","OGD_dataProvider":"Parlamentsdienste, Gemeinderat der Stadt Z\u00fcrich, Allgemeine Verwaltung","DCAT":[{"group":"bevolkerung"},{"group":"politik"},{"group":"verwaltung"}],"attributes":"[]"},{"OGD_dataquality":"\nBei den Daten mit dem Status \u00abprovisorisch\u00bb handelt es sich um vorl\u00e4ufige Messwerte, welche Ausreisser oder Ger\u00e4tefehlfunktionen enthalten k\u00f6nnen. Daten mit dem Status \u00abbereinigt\u00bb enthalten bereinigte Messwerte und werden nicht mehr ge\u00e4ndert.\n","OGD_firstPub":null,"ACTDATE":null,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"ugz_meteodaten_tagesmittelwerte","description":"\nDer Datensatz umfasst **Tageswerte** **ab 1992 bis zum aktuellen Vortag** aufgeteilt in Jahresdateien. Darin enthalten sind die Stationen Stampfenbachstrasse, Schimmelstrasse und Rosengartenstrasse. Gemessen wird der Luftdruck (p), die Niederschlagsdauer (RainDur), die Globalstrahlung (StrGlo), die Temperatur (T) und die relative Luftfeuchtigkeit (Hr). Die Winddaten werden zur Zeit nicht auf Tageswerte gemittelt, sind aber im Datensatz \"St\u00fcndlich aktualisierte Meteodaten, seit 1988\" als Stundenwerte verf\u00fcgbar.\n\nDie Tageswerte des laufenden Jahres werden jeweils 30 Minuten nach Mitternacht (UTC+1) aktualisiert.\n","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**Metadaten**\n\n\nIn den **Metadaten** (Datei: uzg_ogd_metadaten.json) finden sich alle wichtigen Informationen zu:\n\n- den Messstationen (Koordinaten, ID, Namen, Adresse, etc.)\n- den Messparametern (was wird gemessen, Erl\u00e4uterungen zu den Parametern, etc.)\n\n\n[]()\n\n**Zeitangaben:**\n\n\nAlle Daten werden in **Winterzeit (UTC+1)** angegeben. Die Zeitangabe der Mittelungsperiode entspricht der Startzeit.\n\n\n\n[]()\n\n**Weitere Daten**\n\n* Die Daten stammen vom **Umwelt- und Gesundheitsschutz der Stadt Z\u00fcrich** (UGZ) und werden in der Datenbank \u00ab**OSTLUFT**\u00bb gespeichert. Daraus k\u00f6nnen auch  Daten unter folgendem [**Link**](https:\/\/www.ostluft.ch\/index.php?id=datenabfragen) abgefragt und exportiert werden.\n  * Aktuelle Meteodaten f\u00fcr Z\u00fcrich k\u00f6nnen [**hier**](https:\/\/www.stadt-zuerich.ch\/gud\/de\/index\/umwelt_energie\/luftqualitaet\/messdaten.html) abgerufen werden.\n\n\n[]()\n\n","temporalStart":694224000.0,"temporalEnd":null,"label":"T\u00e4glich aktualisierte Meteodaten, seit 1992","accrualPeriodicity":"taeglich","OGD_dataProvider":"Messung Luftqualit\u00e4t, Umwelt- und Gesundheitsschutz, Gesundheits- und Umweltdepartement","DCAT":[{"group":"gesundheit"},{"group":"umwelt"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"Messzeitraum\",\"attr_descr\":\"Startzeit des Messzeitraums in Winterzeit (UTC+1). (ISO-Format YYYY-MM-DDThh:mm+0100). \\nLesebeispiel: 2015-06-18T10:00+01:00 - Dies entspricht (da Sommer) dem Messzeitraum von 11-12 Uhr. \\n2015-12-18T10:00+01:00 - Dies entspricht (da Winter) dem Messzeitraum von 10-11 Uhr.\",\"attr_tech\":\"Datum\"},{\"attr_spoken\":\"Standort\",\"attr_descr\":\"Ort der Messung. Die Standorte sind in den Metadaten genauer definiert.\",\"attr_tech\":\"Standort\"},{\"attr_spoken\":\"Schadstoffe\",\"attr_descr\":\"Gemessener Parameter. Die Parameter sind in den Metadaten genauer definiert.\",\"attr_tech\":\"Parameter\"},{\"attr_spoken\":\"Intervall\",\"attr_descr\":\"Messintervall\\\/Mittelungszeitraum. Es k\\u00f6nnen folgende Intervalle vorkommen:\\n- h1: 1 Stunde\\n- d1: 1 Tag\\n- y1: 1 Jahr\",\"attr_tech\":\"Intervall\"},{\"attr_spoken\":\"Einheit\",\"attr_descr\":\"Einheit des gemesssenen Parameters\",\"attr_tech\":\"Einheit\"},{\"attr_spoken\":\"Wert\",\"attr_descr\":\"Messwert des gemessenen Parameters\",\"attr_tech\":\"Wert\"},{\"attr_spoken\":\"Status\",\"attr_descr\":\"Der Wert kann den Status \\u00abprovisorisch\\u00bb f\\u00fcr vorl\\u00e4ufige Messwerte oder \\u00abbereinigt\\u00bb f\\u00fcr endg\\u00fcltige Messwerte benutzen.\",\"attr_tech\":\"Status\"}]"},{"OGD_dataquality":"\nSiehe dazu die Hinweise unter den Bemerkungen.\n","OGD_firstPub":1666828800.0,"ACTDATE":null,"OGD_maintainer":"Open Data Z\u00fcrich","OGD_maintainerEmail":"opendata@zuerich.ch","package_name":"ewz_stromabgabe_netzebenen_stadt_zuerich","description":"Dieser Datensatz beinhaltet Stromverbrauchsdaten des ewz-Netzes in der Stadt Z\u00fcrich. Es handelt sich um die Bruttoenergie, das heisst der konsumierten Energie der Verbraucherinnen und Verbraucher. Netzverluste etc. sind in der Bruttoenergie nicht enthalten.\n\nDie Daten sind aufgeteilt in:\n\n- Haushalte, KMU's und Dienstleistungen (Niederspannung, Netzebene 7 -> NE7) \n- Unternehmen und Dienstleistungen mit h\u00f6herem Stromverbrauch (Mittelspannung, Netzebene 5 -> NE5).\n\nDie Daten liegen als 15-Minuten Zeitreihe seit dem 1.1.2015 vor.","spatial":"Stadt Z\u00fcrich","BESCHBEM":"**Zu beachten:**\n\nDie Stromverbrauchsdaten werden basierend auf zahlreichen Messungen zum Verbrauch berechnet. **Einzelne Messungen k\u00f6nnen dabei fehlen und m\u00fcssen nachtr\u00e4glich nochmals eingepflegt werden**. Daher sind die in diesem Datensatz vorliegenden Viertelstundenwerte der letzten Tage m\u00f6glicherweise noch nicht ganz als definitiv der Realit\u00e4t entsprechend zu interpretieren. Sie k\u00f6nnen entsprechend im Verlaufe der Zeit - bis max. 6 Monate zur\u00fcck - noch nachtr\u00e4glich angepasst werden.\n\n\n\n[]()\n\n**Kilo, Giga, Tera: Watt?!**\n\nNicht nur Ingenieur*innen verwenden diese Einheiten: Kilowatt und Gigawattstunden haben auch Einzug in unsere allt\u00e4gliche Kommunikation gehalten. Doch wie ordnen wir diese Gr\u00f6ssen ein? Dieser kurze Webartikel hilft Dir bei der Einordnung: ** [Link](https:\/\/www.powernewz.ch\/2020\/kilo-giga-tera-watt\/)**.\n\n\n\n\n[]()\n\n","temporalStart":1420070400.0,"temporalEnd":null,"label":"Viertelstundenwerte des Stromverbrauchs in den Netzebenen 5 und 7 in der Stadt Z\u00fcrich, seit 2015","accrualPeriodicity":"taeglich","OGD_dataProvider":"Elektrizit\u00e4tswerk der Stadt Z\u00fcrich, Departement der Industriellen Betriebe","DCAT":[{"group":"energie"}],"attributes":"[{\"attr_spoken\":\"DatumundZeit\",\"attr_descr\":\"Datum und Zeit der Messung (in ISO8601). Die Werte der Bruttoenergie beziehen sich auf die 15 Minuten vor dieser Zeitangabe.\",\"attr_tech\":\"Timestamp\"},{\"attr_spoken\":\"BruttoenergieNetzebene5\",\"attr_descr\":\"Bruttoenergie in der Netzebene 5 in kWh.\",\"attr_tech\":\"Value_NE5\"},{\"attr_spoken\":\"BruttoenergieNetzebene7\",\"attr_descr\":\"Bruttoenergie in der Netzebene 7 in kWh.\",\"attr_tech\":\"Value_NE7\"}]"}]